<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?> <rss version="2.0" xml:base="https://investigacion.utpl.edu.ec/es" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"> <channel> <title>Boletín</title>
 <description>Decide ser más</description>
 <link>https://investigacion.utpl.edu.ec/es</link>
 <atom:link rel="self" href="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml" />
 <language>es</language>
 <pubDate>Mon, 15 Jun 2020 11:48:18 -0400</pubDate>
 <lastBuildDate>Mon, 15 Jun 2020 11:48:18 -0400</lastBuildDate>
 <item> <title>Informe Académico del Proyecto Telón Virtual</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/informe-acad%C3%A9mico-del-proyecto-tel%C3%B3n-virtual&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;En el mes de mayo el ObsCult llevo a cabo el proyecto denominado Telón Virtual con el objetivo el poder brindar a los trabajadores de la cultura un espacio donde se puedan exponer las situaciones que se viven dentro de esta crisis sanitaria en el ámbito cultural, brindado algunas herramientas útiles para que puedan ser aplicados por el sector cultural.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Cinco moderadores, 13 invitados especiales fueron partícipes del Telón Virtual, y un total de 23.521 alcances en las redes sociales por cuales fue transmitido este proyecto. El ObsCult presenta el informe académico de los cinco telones virtuales los cuales se encuentran a disposición en el &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/feed/my_videos&quot;&gt;canal del youtube del observatorio.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://utpl-my.sharepoint.com/:b:/g/personal/ilalvarez_utpl_edu_ec/EV0EyaCojldIlnbDnMDuSckBrQw1aMvRucJV3Z4f0q5YlQ?e=6Og0y5&quot;&gt;Informe Académico – Telón Virtual&lt;/a&gt; &lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Resultados_Tel%C3%B3nVirtual_ObsCult.jpg" length="187145" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Turístico-Utpl felicita al hotel Sonesta Loja por su valioso aporte a la industria hotelera de la cuidad.</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-tur%C3%ADstico-utpl-felicita-al-hotel-sonesta-loja-por-su-valioso-aporte-la-industria&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El día 9 de junio empresarios de la industria hotelera de la ciudad de Loja realizaron una visita a las instalaciones del hotel Sonesta Loja. &lt;br /&gt;
Durante el recorrido, el señor Jorge Gutiérrez, gerente del hotel, junto a sus directores departamentales, explicaron detalladamente los procesos de implementación de los protocolos de bioseguridad en el establecimiento.&lt;br /&gt;
El hotel Sonesta Loja es operado por el Grupo Hotelero Londoño –GHL-  que se encuentra presente en más de 50 hoteles, 10 países y 41 destinos.&lt;br /&gt;
Desde el Observatorio turístico-UTPL felicitamos al señor Jorge Gutiérrez, por su trabajo en favor de la reactivación y desarrollo del sector turístico de la ciudad. &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;Observatorio Turístico&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;9 de junio de 2020&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/2.jpeg" length="95030" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Turístico-Utpl participa en reunión intersectorial para promover estrategias de dinamización turística en la ciudad de Loja</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-tur%C3%ADstico-utpl-participa-en-reuni%C3%B3n-intersectorial-para-promover-estrategias-de&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Clara Gonzaga, coordinadora del observatorio turístico-UTPL participa en reunión de trabajo convocada por la Asociación Hotelera de Loja el día 9 de junio. El objetivo principal de esta reunión se centró en la elaboración de estrategias para la reactivación del sector turístico. La aportación y compromiso de actores clave como, Aeroregional, Ministerio de Turismo, empresa privada y academia permitieron un trabajo coordinado en pro del destino Loja.&lt;br /&gt;
Desde el Observatorio turístico-UTPL auguramos éxitos en todas las acciones que se desarrollen y reiteramos nuestro compromiso para continuar aportando con el desarrollo sostenible de la zona.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;Observatorio turístico&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;9 de junio de 2020&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/1.jpeg" length="330710" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Telón Virtual un proyecto institucional del ObsCult </title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/tel%C3%B3n-virtual-un-proyecto-institucional-del-obscult&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Puesto que, el trabajo del observatorio se enfoca en investigar la evolución de los fenómenos culturales en un territorio, recopilando datos que permitan medir los acontecimientos culturales para buscar soluciones que fortalezcan las capacidades creativas y de innovación a través de la conformación de redes de cooperación cultural, el observatorio como eje transversal cultural de la Universidad Técnica Particular de Loja crea el proyecto Telón Virtual enfocado en las iniciativas institucionales, alineado a los Objetivos de Desarrollo Sostenible (ODS), 8, 11 y 17. &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Telón Virtual tiene como objetivo desarrollar una serie de transmisiones en vivo con invitados especiales, para socializar estrategias, buenas prácticas y demás herramientas que se han utilizado para dinamizar el sector cultural ante la emergencia sanitaria por el covid-19, el cual se favorece al sector cultural integrado por: artistas, gestores culturales, docentes, personal técnico y publicitario del mundo artístico, personal público y privado que activa la industria creativa, local, nacional e internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Desde el relacionamiento interinstitucional se ha recibido el apoyo de ponentes de Brasil, Colombia, Ecuador, representantes de instituciones públicas, privadas y educativas.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/telonvirtual_obscult.jpg" length="188495" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>ObsCult realiza Censo al Sector Cultural del Cantón Loja en emergencia sanitaria.</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/obscult-realiza-censo-al-sector-cultural-del-cant%C3%B3n-loja-en-emergencia-sanitaria&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Censo al Sector Cultural del Cantón Loja como proyecto de investigación propone recolectar y analizar datos del sector cultural de Loja, con las instituciones públicas y privadas que integran el Comité Consultivo del observatorio.  &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Censo del sector cultural tiene como rango amplio las instituciones del sector cultura de Loja ciudad, así como el relevamiento de las condiciones en que se encuentran sus capacidades administrativas e infraestructura a cargo para el ejercicio diario de actividades relativas a la cultura como oferta a la ciudadanía. El análisis del mismo permitirá ofrecer insumos a los decisores institucionales en el mejoramiento de la gestión cultural desde cada entidad.  El ObsCult presentará un informe preliminar de esta investigación en el mes de junio del presente año tanto al comité consultivo como a la ciudadanía en general.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Comité Consultivo se ha propuesto consolidar como una red de innovación creativa para fortalecer distintos ámbitos de la naciente economía naranja en la provincia de Loja a través de proyectos y actividades culturales que se trabajan institucionalmente y con diversos actores de la sociedad para consolidar este propósito con el arte y a cultura como ejes de desarrollo.  &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/censo_obscult.jpg" length="11532" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Cultural labora mediante Teletrabajo</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-cultural-labora-mediante-teletrabajo&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Observatorio Cultural UTPL, por disposiciones institucionales ante la emergencia sanitaria, se acogió a la modalidad de teletrabajo desde el 16 de marzo del presente año.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El equipo del observatorio se encuentra trabajando en varios proyectos, uno de ellos es el Censo al Sector Cultural del Cantón Loja con el que a la fecha se han realizado aproximadamente 316 encuestas al personal administrativo, artistas, docentes y estudiantes de las instituciones de la ciudad, con el objetivo principal de conocer de primera mano al sector cultural local para que esta información sirva de referente para la toma de decisiones de las instituciones públicas y privadas en temas culturales. Decisiones que hoy más que nunca deben verse reflejadas en las necesidades de los artistas para generar recursos que posibiliten la sostenibilidad del sector en ésta época de pandemia. &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Seguimos trabajando para colaborar con la construcción de políticas públicas que fortalezcan al sector cultural local y nacional. Es por ello que en el mes de mayo estaremos realizando lives con ponentes locales, nacionales e internacionales en temas como innovación, academia, estrategias, proyectos y emprendimientos culturales, entre otros.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/teletrabajo_2020_obscult.jpg" length="80678" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Dr. Héctor Alonso Reyes López se reúne con representantes del Ministerio de Cultura y Patrimonio</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/dr-h%C3%A9ctor-alonso-reyes-l%C3%B3pez-se-re%C3%BAne-con-representantes-del-ministerio-de-cultura-y-patrimonio&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Como parte de la agenda programada del Dr. Héctor Alonso Reyes López, catedrático de la UNAM, en la ciudad de Quito se mantuvo una reunión con el equipo de la Dirección de Política Pública del Ministerio de Cultura y Patrimonio con el objetivo de socializar el trabajo que realiza el profesor en México referente a la geomática en temas culturales, con la finalidad analizar la posibilidad de implementarlo en nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;La reunión se llevó a cabo en las oficinas de esta institución el pasado viernes 7 de febrero de 2020. Se presentó además las proyecciones que la UTPL tiene a través de la iniciativa SmartLand con el Observatorio Cultural para cartografiar el sector cultural en la Zona 7 y desarrollar a futuro un Atlas Cultural.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/alonso_mincult_obscult.jpg" length="220937" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Cultural  visita Casa de la Cultura Ecuatoriana Núcleo de Zamora Cinchipe</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-cultural-visita-casa-de-la-cultura-ecuatoriana-n%C3%BAcleo-de-zamora-cinchipe&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Como parte de la Agenda establecida por el Observatorio Cultural el pasado viernes 7 de agosto se llevó a cabo la visita a la Casa de la Cultura Ecuatoriana Benjamín Carrión Núcleo de Zamora Chinchipe, con la finalidad de socializar el informe preliminar de la investigación realizada en el FIAVL 2019 y establecer un convenio de cooperación para la conformación de la Red Cultural de Investigación de la Zona 7.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Esta Red, permitirá realizar investigación cultural en las provincias de Zamora Chinchipe, Loja y El Oro para mapear el sector cultural y poder trabajar en miras a la construcción de un Atlas Cultural que contenga gestores,artistas, proveedores y espacios culturales.&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/ccezamora_obscult.jpeg" length="124560" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Fortalecimiento de capacidades locales en el manejo de conflictos</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/fortalecimiento-de-capacidades-locales-en-el-manejo-de-conflictos-0&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/83428929_2912223068894975_2781141270058237952_o_1.jpg" length="83099" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Percepción de problemáticas socioambientales en la parroquia El Valle, del cantón Loja</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/percepci%C3%B3n-de-problem%C3%A1ticas-socioambientales-en-la-parroquia-el-valle-del-cant%C3%B3n-loja&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/83239574_2905220352928580_3044486743135879168_o.png" length="341018" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Dr. Héctor Alonso Reyes comparte sus experiencias en geomática con Observatorios UTPL</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/dr-h%C3%A9ctor-alonso-reyes-comparte-sus-experiencias-en-geom%C3%A1tica-con-observatorios-utpl&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Este martes 4 de febrero 2020, los Observatorios de Comunicación, Cultura, Regional y Turismo de la UTPL compartieron el taller &quot;Experiencia del uso de aplicaciones geotecnológicas como factor de innovación en México&quot; dictado por el Dr. Héctor Alonso Reyes López catedrático de la UNAM.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;En este taller se socializaron las metodologías y herramientas de desarrollo de geotecnologías en dicho país como servicio que brinda información espacial georeferenciada de los fenómenos que acontecen en el territorio, la misma que es necesaria para el conocimiento y toma de decisiones.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/taller_geomatica_obscult.jpg" length="124835" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Visita del Dr. Alonso Reyes López Catedrático de la UNAM</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/visita-del-dr-alonso-reyes-l%C3%B3pez-catedr%C3%A1tico-de-la-unam&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Dr. Alonso Reyes López Catedrático de la UNAM visita la UTPL con el objetivo de capacitar a los docentes que participan en los Observatorios de Cultura, Turismo, Comunicación y Regional en geomática para mapeo de indicadores necesarios para las investigaciones que se gestionan en los distintos observatorios.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Observatorio Cultural socializó con él los resultados que se encuentran en el informe preliminar de la investigación realizada en el FIAVL 2019 para analizar los resultados y poder direccionar siguiente paso a ejecutar con los datos ya obtenidos en la investigación. &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/visita_alonso_obscult.jpeg" length="118434" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Participación en el Programa de Formación Docente 2020</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/participaci%C3%B3n-en-el-programa-de-formaci%C3%B3n-docente-2020&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Vicerrectora Académico cada año pone en práctica su Programa de Formación Docente, Dirección de Innovación, Formación y Evaluación Docente con la finalidad de evaluar las teorías y metodologías mixtas de las ciencias sociales que orientan al quehacer práctico e investigativo.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;En este contexto, la Coordinadora del Observatorio Cultural participó del programa 2020 en el que el título del curso en esta ocasión es &quot;Investigación mixta aplicada a las Ciencias Sociales&quot; impartida por el Dr. Henrique Carlos de Oliveira de Castro de la Universidad Federal de Río Grande del Sur. Con una duración de 40 horas, 15 presenciales y 25 a distancia revisa los contenidos sobre: Paradigmas de las ciencias sociales, el diálogo entre teoría y pruebas empíricas en la investigación social, límites de la investigación cuantitativa y apertura a la investigación integradora y experiencias exitosas en la investigación mixta aplicada a las ciencias sociales.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/programa_docente_obscult.jpeg" length="58106" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>¿Cómo usar un redondel o rotonda?</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/%C2%BFc%C3%B3mo-usar-un-redondel-o-rotonda&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Un redondel o rotonda es un elemento que permite la circulación fluida del tránsito en una intersección confluida por varios vehículos. Úsalos correctamente. &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Obs_trafic_UTPL&quot;&gt;Seguridad vial &lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/ComoTomarUnRedondelORotonda.png" length="188022" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Cultural socializa resultados del FIAVL 2019 con instituciones culturales de Cuenca</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-cultural-socializa-resultados-del-fiavl-2019-con-instituciones-culturales-de-cuenca&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El viernes 24 de enero se reunieron en la ciudad de Cuenca la Casa de la Cultura Núcleo del Azuay, el GAD Municipal de Cuenca y Centro Regional Provincial Cuenca UTPL conjuntamente con el Observatorio Cultural, con el objetivo de socializar la metodología y los resultados de la investigación realizada en el Festival Internacional de Artes Vivas Loja 2019.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;La intención es fortalecer los mecanismos de trabajo entre ambas provincias para conseguir dinamizar la industria cultural replicando la metodología para la obtención de datos innovadores, que permiten la toma de decisiones para el crecimiento continuo de la industria creativa en el sur del país.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Reuni%C3%B3n_Cuenca_obscult.jpeg" length="85351" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Estudiantes de la Universidad Nacional del Chimborazo conocen el Observatorio Turistico UTPL </title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/estudiantes-de-la-universidad-nacional-del-chimborazo-conocen-el-observatorio-turistico-utpl&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Estudiantes de Turismo de la Universidad Nacional del Chimborazo visitan la Universidad Técnica Particular de Loja  con el objetivo de conocer el trabajo que desarrolla el Observatorio Turístico Región Sur del Ecuador  a través de su red de investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;Observatorio Turístico&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;28 de enero de 2020&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/estudiantes.jpeg" length="106190" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Participacion del Observatorio Turistico UTPL en reunion con la industria Hotelera en Loja</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/participacion-del-observatorio-turistico-utpl-en-reunion-con-la-industria-hotelera-en-loja&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Observatorio Turístico Región Sur del Ecuador, junto a la Unidad de Turismo de la Alcaldía de Loja, participó de la reunión de Trabajo convocada por la industria hotelera de la ciudad.&lt;br /&gt;
El principal objetivo de la reunión fue establecer estrategias conjuntas que coadyuven a la dinamización turística de Loja.&lt;br /&gt;
Felicitamos la iniciativa y auguramos el mejor de los éxitos en el plan de acción propuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;OBSERVATORIO TURÍSTICO&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;28 de enero de 2020&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/3reunion.jpg" length="189463" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio turístico UTPL, participa de segunda reunión con los establecimientos hoteleros junto a representantes del Ministerio de Turismo, Municipio de Loja, Captur y Cámara de Comercio.</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-tur%C3%ADstico-utpl-participa-de-segunda-reuni%C3%B3n-con-los-establecimientos-hoteleros-junto&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Los representantes de la industria hotelera de la ciudad de Loja se reúnen por segunda ocasión en el salón El Dorado del Gran Hotel Loja dando seguimiento a los compromisos adquiridos en primera reunión acontecida en diciembre de 2019.&lt;br /&gt;
Se destaca la conformación de una directiva conformada por:&lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Presidente: &lt;/strong&gt;Ing. Jorge Gutiérrez &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;1er Vocal:&lt;/strong&gt; Sr. Vicente Carrión &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;2da Vocal: &lt;/strong&gt;Lcda. Layla Calderón &lt;br /&gt;&lt;strong&gt;Secretario: &lt;/strong&gt;Lcdo. Danilo Verdezoto&lt;br /&gt;
La directiva fue designada por los representantes de los establecimientos hoteleros como representantes de su gremio con el fin de realizar actividades conjuntas para el desarrollo turístico de la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;Observatorio Turístico&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;16 de enero de 2020&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/reunion2.jpeg" length="130995" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Cultural Presenta Resultados de Investigación del FIAVL 2019</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-cultural-presenta-resultados-de-investigaci%C3%B3n-del-fiavl-2019&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Resultados e indicadores culturales del FIAVL 2019 fueron entregados a Ministro de Cultura y Patrimonio Juan Fernando Velasco, el día martes 14 de enero 2020, en el Sonesta Hotel Loja en una rueda de prensa, el informe preliminar es un producto de la investigación realizada por el Observatorio Cultural, impulsado desde la iniciativa SmartLand.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Presentacion_Investigacion_FIAVL_2019_Obscult_0.jpg" length="158565" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Coordinadora del Observatorio Turístico de la Región Sur del Ecuador mantiene reunión de trabajo con la directora de la Unidad de Turismo de la Alcaldía de Loja y representante de la Coordinación zonal 7 MINTUR</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/coordinadora-del-observatorio-tur%C3%ADstico-de-la-regi%C3%B3n-sur-del-ecuador-mantiene-reuni%C3%B3n-de-trabajo-con&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Clara Gonzaga, coordinadora del Observatorio turístico de la Región Sur del Ecuador mantuvo reunión de trabajo con Silvana Sisalima representante de la Unidad de Turismo del Municipio de Loja y Viviana Macancela representante del Ministerio de Turismo para planificar el encuentro preestablecido para el 16 de enero de 2020 con los hoteleros, en reunión mantenida el mes de diciembre de 2019. Esta reunión tiene como objetivo coordinar actividades conjuntas que contribuyan al desarrollo sostenible de Loja como destino turístico. &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;Observatorio Turístico&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;13 de enero de 2020&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/municipiomintur.jpeg" length="63981" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Visita de la Coordinadora de la Fundación Municipal turismo para Cuenca a OBTUR para establecer relaciones de cooperación</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/visita-de-la-coordinadora-de-la-fundaci%C3%B3n-municipal-turismo-para-cuenca-obtur-para-establecer&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Observatorio turístico de la Región Sur del Ecuador tuvo la visita de María Angélica León (Coordinadora de la Fundación Municipal turismo para Cuenca), Sumak Serrano (Coordinador de proyectos y planificación de la Fundación) y  Pablo Beltrán (docente investigador del grupo de investigación de Economía Regional de la Universidad de Cuenca) a fin de establecer alianzas que fortalezcan las  redes de cooperación interinstitucional que coadyuven al desarrollo turístico sostenible de la zona austral. &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;Observatorio Turístico&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;Enero, 2020&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt; &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/cuenca.jpeg" length="166333" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Conversatorio en conmemoración del Día del Periodista</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/conversatorio-en-conmemoraci%C3%B3n-del-d%C3%ADa-del-periodista&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <author>OBC</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/conversatorio.jpg" length="108844" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio de Drogas y Salud Mental</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-de-drogas-y-salud-mental&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;La UTPL, a partir del año 2015, comienza a desarrollar estudios orientados a conocer las variables en la población universitaria del Ecuador –once universidades a nivel nacional- sobre la salud mental y el consumo de alcohol y otras sustancias, entre estas se encuentran la ansiedad y la depresión, el tipo de personalidad, la inflexibilidad psicológica, la soledad, la satisfacción con la vida, entre otras.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSERVATORIOS, OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Dialoguemos.png" length="951316" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Presentación en la Alcaldía de Loja de los Indicadores socio económicos de las parroquias del cantón</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/presentaci%C3%B3n-en-la-alcald%C3%ADa-de-loja-de-los-indicadores-socio-econ%C3%B3micos-de-las-parroquias-del-cant%C3%B3n&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El 19 de diciembre de 2019, en el GAD Municipal de Loja - Salón de los Alcaldes, se realizó la presentación y entrega de los Indicadores socio económicos de las parroquias urbanas y rurales del cantón Loja; estudios que forman parte del proyecto del Observatorio Regional; realizados por estudiantes y docentes del Departamento de Economía de la UTPL.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>REGIOBS</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/49242826138_9ec2ed9342_c.jpg" length="141217" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Docente de la Titulación de Turismo participa en 5th World Research Summit for Tourism and Hospitality</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/docente-de-la-titulaci%C3%B3n-de-turismo-participa-en-5th-world-research-summit-tourism-and-hospitality&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Docente de la titulación de Hotelería y Turismo de la UTPL Gabriela Susasnavas Rodriguez  participa en: 5th World Research Summit for Tourism and Hospitality, a realizarse en la Universidad Central de Florida del 13 al 16 de diciembre, con el tema &quot;Tourism development planning of the Zamora county in the Southern Amazon of Ecuador&quot;.&lt;br /&gt;
Desde el Observatorio Turístico Región Sur del Ecuador expresamos nuestras felicitaciones  y auguramos éxitos en su participación. &lt;a href=&quot;https://www.journals.elsevier.com/journal-of-hospitality-leisure-sport-and-tourism-education/conferences/5th-world-research-summit-for-tourism-and-hospitality&quot;&gt;&lt;strong&gt;Ver más&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;OBSERVATORIO DE TURISMO&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;13 de diciembre de 2019&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Florida.JPG" length="58349" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio turístico UTPL promueve reunión de socialización de indicadores turísticos con la industria hotelera de la ciudad de Loja</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-tur%C3%ADstico-utpl-promueve-reuni%C3%B3n-de-socializaci%C3%B3n-de-indicadores-tur%C3%ADsticos-con-la&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Observatorio turístico UTPL, conjuntamente con el Ministerio de Turismo y la dirección de turismo de la Alcaldía de Loja, mantuvieron reunión de trabajo con los empresarios del sector hotelero a fin de socializar los indicadores turísticos obtenidos a través de su red de investigadores durante el 2019.&lt;br /&gt;
Se analizó, tanto el comportamiento de este sector, como el de los turistas que visitan Loja. Ante estos resultados, los empresarios realizaron importantes aportaciones y dejaron sentado su interés por continuar desarrollando un trabajo mancomunado entre el sector privado, el sector público y la academia. Asimismo, proyectaron acciones para el 2020 encaminadas al desarrollo turístico del destino, que deben irse concretando en reuniones a desarrollarse a partir del 16 de enero próximo, donde se espera contar con la presencia de otros actores turísticos de la ciudad.&lt;br /&gt;
La Universidad Técnica Particular de Loja, a través del observatorio turístico se encuentra comprometida con el impulso del sector turístico en la zona y continuará trabajando en la consecución de información estadística veraz y fiable que contribuya a la toma de decisiones.&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;OBSERVATORIO TURÍSTICO&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;12 de diciembre de 2019&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/reunionhoteles.jpg" length="125437" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Conversatorio sobre medios y telecomunicaciones</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/conversatorio-sobre-medios-y-telecomunicaciones&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;La maestría de Comunicación mención en Investigación y Cultura Digital de la Universidad Técnica Particular de Loja - UTPL, el Observatorio de Comunicación junto a Unesco y la Universidad del Azuay organizan el conversatorio en medios y telecomunicaciones con el profesor Guillermo Mastrini, de Argentina.‬&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;‪Las inscripciones pueden realizarlas en el siguiente link—&gt; &lt;a href=&quot;https://observacomutpl.ec/conversatorio-sobre-medios-y-telecomunicaciones/&quot;&gt;https://observacomutpl.ec/conversatorio-sobre-medios-y-telecomunicaciones/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBC</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Redes-Convergencia-Medios%281%29.jpg" length="91196" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Video promocional / Observatorio del Territorio</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/video-promocional-observatorio-del-territorio&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Producimos, procesamos y difundimos información cualitativa y cuantitativa de los componentes territoriales para dar respuesta a fenómenos y eventos con énfasis hacia la planificación.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OTER</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/video_observatorio_territorio.png" length="67399" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Seguridad Vial en Zonas Escolares</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/seguridad-vial-en-zonas-escolares&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Los niños aprenden por imitación. Aunque tú le des buenos consejos, si no los aplicas, ellos tampoco lo harán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisa el vídeo que hemos preparado para ti con esta temática en el siguiente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ycsTwgiA31U&amp;feature=youtu.be&quot;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Síguenos en nuestras cuentas oficiales en &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ObservatorioIngenieriaTrafico/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Obs_trafic_UTPL&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé buen peatón.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/CapturaSVZE.PNG" length="845154" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Docente de la titulación de Turismo participa en International Conference on Tourism, Technology and Systems</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/docente-de-la-titulaci%C3%B3n-de-turismo-participa-en-international-conference-tourism-technology-and&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;La docente de la titulación de Hotelería y Turismo de la UTPL, Verónica Mora Jácome  participa en el evento: “International Conference on Tourism, Technology and Systems, a desarrollarse en la Universidad Abierta Interamericana, en Buenos Aires, Argentina, 2019. El tema de su ponencia corresponde a la línea de investigación de patrimonio cultural inmaterial como recurso para desarrollar el turismo.&lt;br /&gt;
Desde el Observatorio Turístico Región Sur del Ecuador expresamos nuestras felicitaciones  y auguramos éxitos en su participación. &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.icotts.org/&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;OBSERVATORIO TURÍSTICO&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;5 de diciembre de 2019&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Buenosaires.JPG" length="28891" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Competencias Digitales para Empleabilidad y Emprendimiento</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/competencias-digitales-para-empleabilidad-y-emprendimiento&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El presente proyecto pretende sentar una base sobre la forma de medir y evaluar el nivel de  las competencias digitales en los jóvenes y adultos en el Ecuador aportando al indicador 4.4.1 de los ODS,  así como realizar un piloto de medición de este indicador en el país; medir este indicador permitirá identificar las fortalezas y las debilidades para fortalecer la inclusión, mediante las habilidades y Competencias Digitales de los ciudadanos, con el fin de mejorar sus oportunidades en el ámbito laboral y el acceso a empleos que demanden conocimientos en TIC, e impulsar la generación de emprendimientos tecnológicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/sites/default/files/OBSIYT_UTPL_11_2019.pdf&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/default/files/pdf-icono.png&quot; style=&quot;width: 50px; height: 53px;&quot; /&gt;Presentación sobre Competencias Digitales para Empleabilidad y Emprendimiento&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSIYT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/competencias_digitales.png" length="106819" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Coordinadora de Obsa</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/coordinadora-de-obsa&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;La  Coordinadora del Observatorio de Conflictos Socioambientales  María Beatriz  Eguiguren Riofrío disertó su tesis doctoral con el tema:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conflictos Socioambientales e Interétnicos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caso de estudio:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La colonización de los Indígenas Saraguro en los territorios de los pueblos ancestrales Shuar al Sur del Ecuador &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De parte de todo el equipo extendemos nuestras felicitaciones&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/obsautpl/&quot;&gt;Ver más &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/79078894_2802835303167086_523948588061949952_n.jpg" length="71479" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Investigación(Paper): Plagio, uso de Internet y éxito académico en la Universidad</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/investigaci%C3%B3npaper-plagio-uso-de-internet-y-%C3%A9xito-acad%C3%A9mico-en-la-universidad&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;En este trabajo determinamos el nivel de incidencia del uso de las tecnologías en el éxito académico y la incidencia de la interacción y la experiencia sobre el nivel de plagio de los estudiantes universitarios. Se levantó una muestra de 10.952 estudiantes de 31 universidades presenciales de Ecuador. Los estudiantes fueron clasificados en función de su nivel de experiencia, nivel de interacción con los profesores y compañeros de clase y el uso que hacen con la tecnología para actividades académicas. Los resultados mostraron que el nivel de experiencia no afecta el éxito académico, pero tiene una incidencia en los niveles de plagio que aumentan a medida que esta experiencia aumenta. El plagio alcanza niveles más altos cuando aumenta el nivel de experiencia, el ingreso familiar y las horas de conexión por día. El rendimiento académico depende de la cantidad de horas que los estudiantes buscan información y la cantidad de videos académicos que observan. Además, el plagio tiende a disminuir a medida que el estudiante hace un mejor uso de las tecnologías de la Información y la Comunicación (TIC) para sus actividades académicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.7821/naer.2018.7.324&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/default/files/pdf-icono.png&quot; style=&quot;width: 50px; height: 53px;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;Ver artículo completo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;DOI&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.7821/naer.2018.7.324&quot;&gt;https://doi.org/10.7821/naer.2018.7.324&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSIYT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/naer.jpg" length="21903" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Ecuador Digital, el fenómeno de Internet, y habilidades digitales</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/ecuador-digital-el-fen%C3%B3meno-de-internet-y-habilidades-digitales&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Sociedad de la Información y telecomunicaciones, de la iniciativa SmartLand de la UTPL, en un esfuerzo conjunto con el Ministerio de Telcomunicaciones, realizarán El Taller “Ecuador Digital, el fenómeno de Internet, y habilidades digital”  cuyo  propósito es compartir y difundir la prospectiva de las Tecnologías de la información desde el estado y la academia, generando espacios de colaboración y construcción de territorios Digitales en el Ecuador, evento a realizarse el día Viernes 15 de noviembre 2019, en el Auditorio 2 del Edificio 7 en el Campus UTPL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agenda del evento:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;08h00&lt;/strong&gt; Bienvenida y presentación del Taller&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;08h10&lt;/strong&gt; Política de Ecuador Digital: Berioska Torres - Subsecretaria de Sociedad de la Información y Gobierno en Línea MINTEL&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;08h55&lt;/strong&gt; Procesos de Digitalización organizacional: Armando Cabrera – Director Departamento Ciencias de la Computación y Electrónica UTPL&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;09h40&lt;/strong&gt; Break&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10h10&lt;/strong&gt; Inclusión digital en el Ecuador: Xavier Avendaño – Funcionario Subsecretaria de Inclusión Digital MINTEL&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10h55&lt;/strong&gt; Proyecto Habilidades digitales en UTPL: Germania Rodriguez – Responsable Observatorio Sociedad de la información y las telecomunicaciones UTPL&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11h20&lt;/strong&gt; Conversatorio taller la prospectiva de las Tecnologías de la información, generación de espacios de colaboración y construcción de territorios Digitales en el Ecuador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sitio web del evento:&lt;/strong&gt; &lt;a href=&quot;https://smartland.utpl.edu.ec/loja2030/node/74&quot;&gt;https://smartland.utpl.edu.ec/loja2030/node/74&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSIYT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/redes_tecnologias_d_la_informacion.png" length="99613" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Debate estudiantil “En medio del ambiente”</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/debate-estudiantil-%E2%80%9Cen-medio-del-ambiente%E2%80%9D&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Los Debates Estudiantiles son espacios de diálogo dónde se problematizan temáticas diversas o se abordan temas de actualidad, en esta ocasión el evento organizado por Vicerrectorado Académico en colaboración con la titulación de Ingeniería Ambiental con el tema: En medio del Ambiente, abordó la temática del medio ambiente y las acciones que podrían tomar los ingenieros ambientales para proponer dentro del marco de su profesión nuevas tendencias para proteger y preservar el bien de la naturaleza con propuestas innovadoras. &lt;a href=&quot;https://innovaciondocente.utpl.edu.ec/noticias/noticia/c7YPrvZN1fFKGhOP6qiP&quot;&gt;Leer más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>LIID</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/liid_noticia.jpg" length="377765" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Conversatorio: &quot;Cuidado y defensa de la Amazonía&quot;</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/conversatorio-cuidado-y-defensa-de-la-amazon%C3%ADa&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Nuestra colaboradora de Obsa., Ana Karina Vera, invitó a sentirnos orgullosos como ecuatorianos por vivir en un país tan Biodiverso. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su participación destacó los siguientes datos de la #Amazonía:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;&lt;li&gt; El Río Amazonas tiene más especies de peces que el océano Atlántico&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los bosques del Amazonas genera gran cantidad de oxígeno para el planeta&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La Amazonia está compuesta por 8 países y es la fuente más rica en materiales mineros y la más pobre en temas de habitantes.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La Amazonía desempeña una función importante en estabilizar los ciclos de lluvia en América del Sur y es el hogar principal de comunidades indígenas, así como también de incontables especies de animales y plantas&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/74666300_2748285948622022_4752513456282796032_o.jpg" length="103003" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Publicación de artículo científico Q1</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/publicaci%C3%B3n-de-art%C3%ADculo-cient%C3%ADfico-q1&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;La Maestría de Recursos Hídricos y Observatorio de Clima realizaron una publicación científica en base de las imágenes de los radares meteorológicos para simular caudales de ríos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta publicación es de libre acceso y está publicada en la Revista Remote Sensing de MDPI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enlace de acceso: &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.3390/rs11232804&quot;&gt;https://doi.org/10.3390/rs11232804&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>CLIMA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/river%20discharge%20simulation.png" length="97684" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Conferencia: Cambio climático y sus efectos</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/conferencia-cambio-clim%C3%A1tico-y-sus-efectos&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Clima realiza la invitación al público en general a participar de la conferencia:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Cambio climático y sus efectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
La misma que tendrá lugar el 3 de diciembre de 2019, a las 17H00 en el Auditorio Pablo Palacio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Esta conferencia será dictada por el Dr. Andreas Fries.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>CLIMA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/WhatsApp%20Image%202019-12-02%20at%2016.04.33.jpeg" length="72144" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Índice de vulnerabilidad al cambio climático en la ciudad de Loja</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/%C3%ADndice-de-vulnerabilidad-al-cambio-clim%C3%A1tico-en-la-ciudad-de-loja&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <author>CLIMA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Vulnerabilidad%20al%20cambio%20climatico.jpg" length="820739" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Cultural UTPL participa en la Curaduría del FIAVL 2019</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-cultural-utpl-participa-en-la-curadur%C3%ADa-del-fiavl-2019&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Por primera vez el proceso de Curaduría del Festival Internacional de Artes Vivas de Loja es observado por una entidad neutra y externa para asegurar que el proceso sea transparente y se encuentre dentro de los parámetros establecidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante tres días se reunió el jurado curatorial para revisar las 225 propuestas nacionales postuladas en la convocatoria del presente año, de las cuales más de la mitad quedaron descalificadas por no cumplir con los requisitos establecidos en las bases generales de dicha convocatoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se revisaron en total 107 propuestas de todo el país: Quito registra sesenta y tres postulaciones, Guayaquil le sigue con dieciocho, Cuenca once, Ibarra cuatro, Manta tres, Esmeraldas dos, mientras que Loja, Otavalo, Pichincha, Macas y Machala una postulación.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/curaduria_obscult_2.jpeg" length="119466" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Presencia del Observatorio de Ingeniería de tráfico de la UTPL en la comunidad lojana</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/presencia-del-observatorio-de-ingenier%C3%ADa-de-tr%C3%A1fico-de-la-utpl-en-la-comunidad-lojana&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/01_UTPL_-_Loja_-_Ecuador_-_Panor%C3%A1mica.jpg" length="120359" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>El patrimonio audiovisual es abordado en congreso</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/el-patrimonio-audiovisual-es-abordado-en-congreso&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El profesor Carlos Ortiz participó como conferencista en el 4to Congreso de Gestión Cultural y Patrimonio. Tungurahua- Ambato 2019, con la conferencia “Patrimonio Audiovisual: recuperar y difundir”.‬&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este evento fue organizado por la Universidad Tecnica de Machala Universidad Indoamérica&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBC</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/78394398_529067747939407_4850124696982650880_n.jpg" length="70979" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Video promocional / Observatorio de Drogas y Salud Mental</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/video-promocional-observatorio-de-drogas-y-salud-mental&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Drogas y Salud Mental de la iniciativa SmartLand, aporta al monitoreo de datos estadísticos y epidemiológicos sobre el consumo de drogas y sus efectos en la salud mental.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/obastal_difusi%C3%B3n.png" length="70340" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Uso del cinturón de seguridad</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/uso-del-cintur%C3%B3n-de-seguridad-0&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Te explicamos la importancia del cinturón de seguridad al momento de conducir.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/seat-belt-98575_960_720.png" length="128497" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Conferencia de Ética en la empresa y en los negocios.</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/conferencia-de-%C3%A9tica-en-la-empresa-y-en-los-negocios&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El 26 de noviembre en el auditorio Marcelino Champagnat de la UTPL se dieron cita 32 empresarios de la ciudad de Loja con el fin de participar de la conferencia de Ética en la empresa y en los negocios, impartida por el PhD. Emilio Martínez de Universidad de Murcia, quien compartió importantes reflexiones sobre el rol de la empresa en su sociedad plural, así como los bienes internos y externos de toda empresa y profesión.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSEMP</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Foto%20Emilio%20Mart%C3%ADnez.jpg" length="82609" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Jornada de Comunicación y violencia de género</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/jornada-de-comunicaci%C3%B3n-y-violencia-de-g%C3%A9nero&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Esta jornada tiene como objetivo aportar conocimiento y sensibilización con respecto a la violencia de género y su representación a través de los medios de comunicación. Forma parte de las actividades que desde el Observatorio de Comunicación de la UTPL hemos organizado para conmemorar el Día Internacional de la Eliminación de la Violencia contra la Mujer.&lt;a href=&quot;https://observacomutpl.ec/jornada-de-comunicacion-y-violencia-de-genero/&quot;&gt; Leer más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBC</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/49133137492_d4ddedb70b_c.jpg" length="104843" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Visita al Observatorio Turístico del Estado de Guanajuato </title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/visita-al-observatorio-tur%C3%ADstico-del-estado-de-guanajuato&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Clara Gonzaga Vallejo, coordinadora del Observatorio turístico de la Región Sur del Ecuador –OBTUR-, realizó una visita oficial al Observatorio Turístico del Estado de Guanajuato – OTEG-, mismo que pertenece a la Red Internacional de Observatorios de Turismo Sostenible de la Organización Mundial del Turismo –OMT-.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Durante su visita mantuvo agenda de trabajo con Celeste Nava, coordinadora del OTEG, y parte de su equipo de colaboradores en la comisión de vinculación, entre ellos, representantes de la empresa privada como agencias de viaje, tour operadores, industria hotelera; además de, académicos y representantes de la Secretaría de Turismo del Estado de Guanajuato. Esto permitió el intercambio de experiencias entre ambas instituciones, así como, establecer acciones futuras que conlleven al fortalecimiento del OBTUR y el trabajo conjunto en aras del desarrollo sostenible del turismo.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;OBSERVATORIO DE TURISMO&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;22 de noviembre de 2019&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/VISITA.jpeg" length="139453" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Grupos Focales Organizaciones Sociales ( Loja )  para evaluar nivel de implementación de Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/grupos-focales-organizaciones-sociales-loja-para-evaluar-nivel-de-implementaci%C3%B3n-de-ley-org%C3%A1nica-de&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Grupos Focales Organizaciones Sociales (Loja) para evaluar nivel de implementación de Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres&lt;/p&gt;
</description>
 <author>QAWAY</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Captura%20de%20Pantalla%202019-12-03%20a%20la%28s%29%2017.00.47.png" length="1227671" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Se socializa el Sistema de Conteo vehicular del Observatorio de Ingeniería de Tráfico con funcionarios del MTOP - Loja.</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/se-socializa-el-sistema-de-conteo-vehicular-del-observatorio-de-ingenier%C3%ADa-de-tr%C3%A1fico-con&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/PHOTO-2019-11-21-15-58-03%20%281%29.jpg" length="86526" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>ENCUENTRO ANUAL DE MINERÍA, ENERGÍA Y PETRÓLEO</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/encuentro-anual-de-miner%C3%ADa-energ%C3%ADa-y-petr%C3%B3leo&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El día lunes en la ciudad de Quito se desarrolló el XIV ENCUENTRO ANUAL DE MINERÍA, ENERGÍA Y PETRÓLEO “#ENAEP2019” en el que el OBSA de la UTPL participó.&lt;br /&gt;
Enrique Luzuriaga Muñoz fue el encargado de presentar el Observatorio de Conflictos Socioambientales y el Sistema de Alerta Temprana cuyo objetivo principal es manejar los conflictos para que no exista violencia; compartió panel con el Dr. Javier Robalino, representante de la firma FERRERE Abogados quien habló de las “Garantias Constitucionales para el desarrollo de la minería a gran escala” y con Monica Ospina de la Head of Corporate Social Responsibility AURANIA Ecuasolidus, quien expuso sobre “Involucramiento temprano Estrategia de desarrollo para el&lt;br /&gt;
Fortalecimiento de desarrollo con pueblos indígenas”.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/obsautpl/posts/2772152372902046?__xts__[0]=68.ARAzLSJHQFn0WdkIP7m4FosLH90nY3mW6xcfqAD_AyU2c1Mj7ShsNy6_Jqr19obUCoXKo1xNuhp9ekv8Ek7BwZ-3f9vk6E7ZWb51p4WVEYWV5S8_6DXnF6aZHf_dw_ppXhy08yHq5WzL1qIKJzvn9NUpRj46stK8yo14PqtHxV0tzop9bK4nUYOhy4pzvOp684QJKuPSOF1ARm2ErAu09dNvUzNpEDS6_DzE6G5C9__-U9JkUlgJk2px2cNKtAUCoH8c-pt-PQqoIzqKMrE9PqApPdJUsRGB-cvHEu5O7GKZrCWIRYcHf2Kl8aCqcHDL703siEV0HUn-NXqlZISge4_3j_qM&amp;__tn__=-R&quot;&gt;ver mas..&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/76775130_2772151792902104_6313095887778217984_n_0.jpg" length="56232" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Docentes de la UTPL  presentan resultados en el Congreso de la Red de Investigadores de Comunicación de Ecuador</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/docentes-de-la-utpl-presentan-resultados-en-el-congreso-de-la-red-de-investigadores-de-comunicaci%C3%B3n&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;En &lt;a class=&quot;_58cn&quot; data-ft=&quot;{&quot;type&quot;:104,&quot;tn&quot;:&quot;*N&quot;}&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/hashtag/rice2019?source=feed_text&amp;epa=HASHTAG&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARBNQrCS2KPh6OUiRRP0n7BHXpFSpRwhtbMeDPOk_MdWLBUN65ZzBA3urRGPgMcnThqx1uwbnFq7Z2a-sI_JCrOmHr8RdrO85T_5j7ndi1Yt8u7QD593wXBI_DXabB8bkwa3NYzuv7i3NJgveDlJ1obaHn7P3Mxyz131aeg8zKPE5D2dZuol92I_lOqjHlhslkMliJUTvo_oND0wTESkQIfGrRx5rl_xIgcZfn9NQwNOOO_348sCKv-AKyK3GoPgVntwS32fzn1zpLi_Jxd2jJYID_X93IYiXvBOwOuWBq_rP_GvxU1WN3dkLs-xNwovKkMGjEbcbKX8qIh2sTbvkmg&amp;__tn__=%2ANK-R&quot;&gt;&lt;span class=&quot;_5afx&quot;&gt;&lt;span aria-label=&quot;hashtag&quot; class=&quot;_58cl _5afz&quot;&gt;#&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;_58cm&quot;&gt;Rice2019&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; se presentaron resultados de las investigaciones que se realizan en el Observatorio de Comunicación &lt;a class=&quot;profileLink&quot; data-hovercard=&quot;/ajax/hovercard/page.php?id=56050620920&amp;extragetparams=%7B%22__tn__%22%3A%22%2CdK-R-R%22%2C%22eid%22%3A%22ARBcd5sXGaf7LALALk_lvJf2RIIPoBSatqPDAnQCemzO3EdsXajfiJkgKlfCUoPA1CsIr1KQ8PEykgHS%22%2C%22fref%22%3A%22mentions%22%7D&quot; data-hovercard-prefer-more-content-show=&quot;1&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/utpl.loja/?__tn__=K-R&amp;eid=ARBcd5sXGaf7LALALk_lvJf2RIIPoBSatqPDAnQCemzO3EdsXajfiJkgKlfCUoPA1CsIr1KQ8PEykgHS&amp;fref=mentions&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARBNQrCS2KPh6OUiRRP0n7BHXpFSpRwhtbMeDPOk_MdWLBUN65ZzBA3urRGPgMcnThqx1uwbnFq7Z2a-sI_JCrOmHr8RdrO85T_5j7ndi1Yt8u7QD593wXBI_DXabB8bkwa3NYzuv7i3NJgveDlJ1obaHn7P3Mxyz131aeg8zKPE5D2dZuol92I_lOqjHlhslkMliJUTvo_oND0wTESkQIfGrRx5rl_xIgcZfn9NQwNOOO_348sCKv-AKyK3GoPgVntwS32fzn1zpLi_Jxd2jJYID_X93IYiXvBOwOuWBq_rP_GvxU1WN3dkLs-xNwovKkMGjEbcbKX8qIh2sTbvkmg&quot;&gt;Universidad Técnica Particular de Loja - UTPL&lt;/a&gt; desde los 4 grupos de investigación.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBC</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/74707234_519359265576922_1018279034406043648_n.jpg" length="31963" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Comité ejecutivo de RICE es conformado por investigadores del Observatorio de Comunicación</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/comit%C3%A9-ejecutivo-de-rice-es-conformado-por-investigadores-del-observatorio-de-comunicaci%C3%B3n&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Los investigadores del Observatorio de Comunicación de la &lt;a class=&quot;profileLink&quot; data-hovercard=&quot;/ajax/hovercard/page.php?id=56050620920&amp;extragetparams=%7B%22__tn__%22%3A%22%2CdK-R-R%22%2C%22eid%22%3A%22ARDm9y5_goRp8hTNXknJmOhaGg9FXfg88JmOHO3GaEE9UUOOnchDK6GzR6IKRyCr6HAAM4H6v5gXglW7%22%2C%22fref%22%3A%22mentions%22%7D&quot; data-hovercard-prefer-more-content-show=&quot;1&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/utpl.loja/?__tn__=K-R&amp;eid=ARDm9y5_goRp8hTNXknJmOhaGg9FXfg88JmOHO3GaEE9UUOOnchDK6GzR6IKRyCr6HAAM4H6v5gXglW7&amp;fref=mentions&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARAqP5CtdXHeKkjcxP9DJGYsnu1JgOsiDp0ZOwAlvIzskehddLKND_ekmDlxYEQbBK1kgWeGT0KByx0ov45TORj5dmS3Idx3acXSlJT8r2ANUVhvwZszofy9ll4-kRj_AGSkcHNBiJyXE-axiSjrb55MePdCli7wGLEYNinqaeqjkKzBtBKjsMPgpGS3qkkYEfW4Ml09bAcGranVfaqq8hmLc7RJjtLad04k_v1xUHEgkdt2cdiu9M4WeE60Vu7ykuqyDSa7JXfUnb-1A9uHTiaQQIHfA4p8MPW3A9E5xBi3-Cv1HRgVC1Bw6Nb3E5liRtL2YH0YXs1O0FgAFLdORPU&quot;&gt;Universidad Técnica Particular de Loja - UTPL&lt;/a&gt;, Verónica Altamirano y Abel Suing forman parte de la primera Comisión Ejecutiva de la Red de Investigadores de la Comunicación de Ecuador‬.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asamblea se realizó dentro del  Congreso de la Red de Investigadores de Comunicación de Ecuador, los docentes de la UTPL forman parte de la primera Comisión que tendrá como reto consolidar redes de trabajo entre los académicos que trabajan en diferentes universidades del país.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBC</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/73216148_519509895561859_1913432523350736896_n.jpg" length="44233" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Participación en II Foro Internacional de Planificación Urbana</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/participaci%C3%B3n-en-ii-foro-internacional-de-planificaci%C3%B3n-urbana&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Observatorio del Territorio a través de su docente Claudia González Roldán forma parte del II Foro Internacional de Planificación Urbana &quot;Urbanismo y Espacio Público&quot; que se realiza en Portoviejo el 13 y 14 de noviembre en el que presentan expositores nacionales e internacionales que buscan sintonizar con la ciudadanía, estudiantes, profesionales y municipios, sobre la importancia de la planificación urbana de largo plazo, los procesos participativos en la construcción de la ciudad, la importancia de los parques urbanos, las acciones para la movilidad activa en ciudades intermedias y los aportes desde la academia, y las oportunidades de crecimiento bajo en carbono y resiliencia al clima.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Tahoma,Geneva,sans-serif;&quot;&gt;&lt;strong&gt;OBSERVATORIO DEL TERRITORIO&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OTER</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/WhatsApp%20Image%202019-12-02%20at%2017.57.03.jpeg" length="82607" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Fortalecimiento de capacidades locales en el manejo de conflictos</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/fortalecimiento-de-capacidades-locales-en-el-manejo-de-conflictos&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Los estudiantes de quinto ciclo de la Titulación de Derecho, buscan promover oportunidades de aprendizaje con métodos alternativos de resolución de conflictos para cultivar una  Cultura de Paz en las diferentes comunidades de la parroquia El Valle&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/75323250_2761184260665524_6795719172396417024_o_0.jpg" length="150365" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Grupos Focales Servidores Públicos (Quito) para evaluar nivel de implementación de Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/grupos-focales-servidores-p%C3%BAblicos-quito-para-evaluar-nivel-de-implementaci%C3%B3n-de-ley-org%C3%A1nica-de&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin:0cm 0cm 0.0001pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:12pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Times New Roman&quot;,serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:8.5pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Lucida Sans Unicode&quot;,sans-serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:black&quot;&gt;Desarrollo de Grupos Focales con servidores públicos en Quito para recoger experiencias en el Taller : “Avances, limitaciones y desafíos en la implementación de la Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres” ,  con la idea de saber identificar su conocimiento de la ley, percepción sobre esta de conformidad a la ley, propuestas y avances con relación a la temática. &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:8.5pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Lucida Sans Unicode&quot;,sans-serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:black&quot;&gt;Este taller se realizó en la ciudad de Quito con funcionarios públicos de instituciones como: Consejo Nacional de Judicatura&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size:8.5pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Lucida Sans Unicode&quot;,sans-serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:black&quot;&gt;, Defensoría Pública, Dirección Nacional de Violencia, Fiscalía, SENESCYT&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>QAWAY</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Captura%20de%20Pantalla%202019-12-03%20a%20la%28s%29%2016.57.19.png" length="1501113" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Taller: Vinculación de las industrias creativas y culturales con la base socioeconómica de la ciudad</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/taller-vinculaci%C3%B3n-de-las-industrias-creativas-y-culturales-con-la-base-socioecon%C3%B3mica-de-la-ciudad&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Desde el Observatorio Regional y el Departamento de Economía se organizó este taller con el objetivo de identificar cómo las actividades creativas influyen y fomentan el crecimiento económico y el ambiente competitivo, a través de su interacción y vinculación con la base económica de la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El evento fue un encuentro muy fructifero en el que se pudo palpar las necesidades y potencialidades del sector creativo lojano, se contó con la participación de más de 25 actores creativos cuya actividad principal es la producción o la reproducción, la promoción, la difusión y/o la comercialización de bienes, servicios y actividades de contenido cultural creativo de la ciudad de Loja, entre ellos participaron: diseñadores de joyas, pintores, escultores, artistas digitales, muralistas, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El taller se desarrolló el 14 de noviembre de 2019 en el Auditorio 6 del Edificio 7 del campus UTPL.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>REGIOBS</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Imagen_taller.jpeg" length="136796" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Grupos Focales Servidores Públicos (Quito) para evaluar nivel de implementación de Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/grupos-focales-servidores-p%C3%BAblicos-quito-para-evaluar-nivel-de-implementaci%C3%B3n-de-ley-org%C3%A1nica-de-0&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin:0cm 0cm 0.0001pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:12pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Times New Roman&quot;,serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:8.5pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Lucida Sans Unicode&quot;,sans-serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:black&quot;&gt;Desarrollo de Grupos Focales con servidores públicos en Quito para recoger experiencias en el Taller : “Avances, limitaciones y desafíos en la implementación de la Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres” ,  con la idea de saber identificar su conocimiento de la ley, percepción sobre esta de conformidad a la ley, propuestas y avances con relación a la temática. &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span style=&quot;font-size:8.5pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Lucida Sans Unicode&quot;,sans-serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:black&quot;&gt;Este taller se realizó en la ciudad de Quito con funcionarios públicos de instituciones como: Consejo Nacional de Judicatura&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-size:8.5pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Lucida Sans Unicode&quot;,sans-serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:black&quot;&gt;, Defensoría Pública, Dirección Nacional de Violencia, Fiscalía, SENESCYT&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>QAWAY</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Captura%20de%20Pantalla%202019-12-03%20a%20la%28s%29%2016.57.19.png" length="1501113" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Entrevista sobre el Observatorio de Drogas y Salud Mental</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/entrevista-sobre-el-observatorio-de-drogas-y-salud-mental&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;Nuestra posición es clara, la evidencia científica, sostiene que con el incremento en el acceso o tolerancia al expendio de cualquier sustancia (incluido alcohol), se incrementa el riesgo de la población para: consumo problemático de alcohol (y otras drogas), y otros problemas asociados como la violencia social, la violencia intrafamiliar, las conductas de riesgo sexuales, entre otras. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ALLIKAYUTPL/videos/vb.628295727661453/627569987730768/?type=2&amp;theater&quot;&gt;Ver noticia&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/obastal-entrevista-rafeael-sanchez.png" length="1056883" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Rosalía Arteaga imparte un master class sobre comunicación en la UTPL</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/rosal%C3%ADa-arteaga-imparte-un-master-class-sobre-comunicaci%C3%B3n-en-la-utpl&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;En el Aula Magna de la &lt;a class=&quot;profileLink&quot; data-hovercard=&quot;/ajax/hovercard/page.php?id=56050620920&amp;extragetparams=%7B%22__tn__%22%3A%22%2CdK-R-R%22%2C%22eid%22%3A%22ARC0-5LqcqUeHRd4G9VDdc-PVusSIyv3oy-vsCwDIKObhf4_tUQEAXTCggs4nNe2EOgL47ZTZWrOTLWy%22%2C%22fref%22%3A%22mentions%22%7D&quot; data-hovercard-prefer-more-content-show=&quot;1&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/utpl.loja/?__tn__=K-R&amp;eid=ARC0-5LqcqUeHRd4G9VDdc-PVusSIyv3oy-vsCwDIKObhf4_tUQEAXTCggs4nNe2EOgL47ZTZWrOTLWy&amp;fref=mentions&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARBfuEq61E8W9m-S7q-Jf0LdpNmHeWQF8LSk3xncWc8_pVET_Lhdd7Utr1XtHDa1r7nHv-VCk4du0z0Ma2tojkPnqsOrL2PZe8RgFtJEg0adtuH7oTcySOfsrIB0G5eCC4wcnFvpHTYTNr_Ms4xQ3GtUjmCMcYDGa8Uz52Uf_PKj8kCY_dUjv7Ixa12Z1eFU5I2KxlHY4jECVU9wp2ZBbioFKo9u4mtd3sa48RwcWJH3la7G_M1FpG1OP7tnwHxUudya9c8_HcgD-o_HUeEgIOYiAyWCyINLmYgQEdYRdhwCJ0lYSxoZISR4l2Ka5U0bF9tPXG4XmCuFdW_iXi2oYCo&quot;&gt;Universidad Técnica Particular de Loja - UTPL &lt;/a&gt;, la Dra. &lt;a class=&quot;profileLink&quot; data-hovercard=&quot;/ajax/hovercard/page.php?id=317427641667127&amp;extragetparams=%7B%22__tn__%22%3A%22%2CdK-R-R%22%2C%22eid%22%3A%22ARAmjaE5JhtKJ1Sa1VLODEXnEt5zp-uyCy8X0wIDhpOGspKHdQkEbK0pUz_dDiKYP2sdz7Ujc46TZlLc%22%2C%22fref%22%3A%22mentions%22%7D&quot; data-hovercard-prefer-more-content-show=&quot;1&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/arteagarosalia/?__tn__=K-R&amp;eid=ARAmjaE5JhtKJ1Sa1VLODEXnEt5zp-uyCy8X0wIDhpOGspKHdQkEbK0pUz_dDiKYP2sdz7Ujc46TZlLc&amp;fref=mentions&amp;__xts__%5B0%5D=68.ARBfuEq61E8W9m-S7q-Jf0LdpNmHeWQF8LSk3xncWc8_pVET_Lhdd7Utr1XtHDa1r7nHv-VCk4du0z0Ma2tojkPnqsOrL2PZe8RgFtJEg0adtuH7oTcySOfsrIB0G5eCC4wcnFvpHTYTNr_Ms4xQ3GtUjmCMcYDGa8Uz52Uf_PKj8kCY_dUjv7Ixa12Z1eFU5I2KxlHY4jECVU9wp2ZBbioFKo9u4mtd3sa48RwcWJH3la7G_M1FpG1OP7tnwHxUudya9c8_HcgD-o_HUeEgIOYiAyWCyINLmYgQEdYRdhwCJ0lYSxoZISR4l2Ka5U0bF9tPXG4XmCuFdW_iXi2oYCo&quot;&gt;Rosalía Arteaga&lt;/a&gt; impartió el  Master Class sobre comunicación, política y empoderamiento a estudiantes, docentes y público en general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se hizo una retrospectiva del papel de la mujer a lo largo de la historia y el papel que ocupa en la vida política actualmente en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBC</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/75653337_517589115753937_4334088611206004736_n.jpg" length="48740" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Drogas y Salud Mental: Prácticas, Evidencias y Recomendaciones para el futuro</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/drogas-y-salud-mental-pr%C3%A1cticas-evidencias-y-recomendaciones-para-el-futuro&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El Departamento de Psicología, el Observatorio de Drogas y Salud Mental (OBASTAL) y la iniciativa SMARTLAND, participaron del Workshop denominado &quot;Drogas y salud: prácticas, evidencia y recomendaciones para el futuro&quot; desarrollado el 25 de abril de 2019. &lt;span style=&quot;font-size:16px;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://smartland.utpl.edu.ec/loja2030/node/45&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/obastal-1-Presentaci%C3%B3n-del%20Observatorio.JPG" length="136891" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>7 mitos sobre los factores de riesgo en el consumo de drogas</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/7-mitos-sobre-los-factores-de-riesgo-en-el-consumo-de-drogas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;En 2018, la Organización Mundial de la Salud (OMS) ubicó a Ecuador en el noveno puesto de mayor consumo de alcohol en América Latina. Las edades de mayor incidencia están entre los 19 y 24 años y le sigue el grupo de 25 a 34 años. Pero, ¿qué factores inciden en el consumo? ¿Son algunas personas más propensas que otras a la hora de consumir alcohol y drogas? ¿Hay factores relacionados como la personalidad, el estrés o las amistades?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para develar algunos mitos en torno al consumo de sustancias, la docente &lt;a href=&quot;https://investigacion.utpl.edu.ec/es/ctorres&quot;&gt;Claudia Torres Montesinos&lt;/a&gt;, de la carrera de &lt;a href=&quot;https://inscripciones.utpl.edu.ec/psicologia-clinica&quot;&gt;Psicología Clínica de la UTPL&lt;/a&gt;, resuelve algunas inquietudes en torno a esta problemática social. &lt;a href=&quot;https://noticias.utpl.edu.ec/7-mitos-sobre-los-factores-de-riesgo-en-el-consumo-de-drogas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/obastal-mitos-sobre-el-consumo-de-drogas_0.jpg" length="603821" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>El Objetivo de OBASTAL</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/el-objetivo-de-obastal&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Desde abril de 2019, el Observatorio de Drogas y Salud Mental &lt;a href=&quot;https://investigacion.utpl.edu.ec/es/observatorios/obastal&quot;&gt; - OBASTAL -&lt;/a&gt; de la &lt;a href=&quot;https://www.utpl.edu.ec/&quot;&gt;Universidad Técnica Particular de Loja (UTPL)&lt;/a&gt; coordina, en el territorio ecuatoriano, actividades de recolección, análisis de datos y difusión de información de carácter estadístico y epidemiológico sobre la situación del consumo de drogas y sus efectos en la salud mental. &lt;a href=&quot;/sites/default/files/obastal-diptico_compressed.pdf&quot;&gt;Ver díptico&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;/sites/default/files/obastal-diptico_compressed.pdf&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/default/files/pdf-icono.png&quot; style=&quot;width: 45px; height: 48px;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/obastal-diptico_0.png" length="109077" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>¿Cómo se inicia el consumo de sustancias adictivas?</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/%C2%BFc%C3%B3mo-se-inicia-el-consumo-de-sustancias-adictivas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Los docentes de la carrera de Psicología Clínica de la Universidad Técnica Particular de Loja, a través de los proyectos de investigación que lideran en el &lt;a data-mce-href=&quot;https://investigacion.utpl.edu.ec/observatorios/obastal&quot; href=&quot;https://investigacion.utpl.edu.ec/observatorios/obastal&quot;&gt;Observatorio de Drogas y Salud Mental (OBASTAL)&lt;/a&gt;, estudian los factores que llevan a los jóvenes ecuatorianos al consumo de sustancias lícitas e ilícitas. &lt;/p&gt;
&lt;!--break--&gt;&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;a data-mce-href=&quot;https://investigacion.utpl.edu.ec/es/mbpaladines&quot; href=&quot;https://investigacion.utpl.edu.ec/es/mbpaladines&quot;&gt;María Belén Paladines&lt;/a&gt;, docente de esta carrera de la UTPL, indica que en un estudio que realizaron en 2014 se consultó a varios jóvenes en dónde consumieron alcohol por primera vez. De las respuestas obtenidas, la docente conoció que este primer contacto con el alcohol se genera en el entorno familiar, durante eventos sociales como celebraciones, cumpleaños, fiestas, entre otros. &lt;a href=&quot;https://noticias.utpl.edu.ec/como-se-inicia-el-consumo-de-sustancias-adictivas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/obastal-causas-consumo-de-drogas-utpl_1.jpg" length="72108" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Cultural inicia recopilación de datos del FIAVL 2019</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-cultural-inicia-recopilaci%C3%B3n-de-datos-del-fiavl-2019&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Siendo la cultura; una actividad intangible, el Observatorio Cultural UTPL analiza su dinámica desde varias aristas, las mismas que se transforman en datos, analizables y comparables, útiles para la toma de decisiones, consciente de los cambios contemporáneos que introduce el mundo de la cultura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Observatorio Cultural UTPL, inicia el levantamiento de información del FIAVL 2019 a través de una investigación de campo, en la cual encuestarán a artistas, productores, capacitadores y alumnos de las capacitaciones.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Levantamiento_informacion__fiav_2019_obscult.jpg" length="134380" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Participación en Festival gastronómico “Ecuador, país de los cuatro mundos”, en El Salvador.</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/participaci%C3%B3n-en-festival-gastron%C3%B3mico-%E2%80%9Cecuador-pa%C3%ADs-de-los-cuatro-mundos%E2%80%9D-en-el-salvador&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Una delegación de la Universidad Técnica Particular de Loja participa en el Festival gastronómico “Ecuador, país de los cuatro mundos”, en El Salvador los días 6 y 7 de noviembre, esto, atendiendo la invitación realizada por la Embajada ecuatoriana en ese país. &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Felicitamos a la nuestra delegación, y de manera especial, al Chef Mauricio Artieda, docente de la titulación de gastronomía quien forma parte de este dilecto grupo. &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/1489939974557440/photos/a.1492307964320641/2434749900076438/?type=3&amp;theater&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;OBSERVATORIO TURISTICO&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
6 de noviembre de 2019&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/festivalgastronomico.jpg" length="74737" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Docentes de la titulación de Turismo participan en Congreso Nacional de Turismo Rural en México.</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/docentes-de-la-titulaci%C3%B3n-de-turismo-participan-en-congreso-nacional-de-turismo-rural-en-m%C3%A9xico&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Los docentes de la titulación de Hotelería y Turismo de la UTPL: Alex Ludeña, Mgs.; Patricia Armijos, Mgs.; Tania Ochoa, Mgs.; y Gabriela Suasnavas (modalidad virtual) participan en calidad de ponentes del 5to Congreso Nacional de Turismo Rural en el Jardín Botánico Helia Bravo Hollis - Zapotitlán Salinas, Puebla. México, evento que se desarrollará del 5 al 8 de noviembre de 2019. Sus trabajos se enmarcan en las líneas de investigación:&lt;br /&gt;
•    Gestión del Territorio y estadísticas turísticas.&lt;br /&gt;
•    Patrimonio natural y cultural.&lt;br /&gt;
Desde el Observatorio Turístico Región Sur del Ecuador expresamos nuestras felicitaciones y auguramos éxitos en su participación. &lt;a href=&quot;http://www.congresoturismorural.org/&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;Observatorio turistico &lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;5 de noviembre de 2019&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/MEXICO_0.JPG" length="20641" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Estudiantes de la carrera de gastronomía UTPL obtienen 2do. lugar en competencia Nacional de Pastelería Expo Sweet 2019.</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/estudiantes-de-la-carrera-de-gastronom%C3%ADa-utpl-obtienen-2do-lugar-en-competencia-nacional-de&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;En la segunda Competencia Nacional de Pastelería Expo Sweet 2019, que se desarrolló en el Centro de Exposiciones Metropolitano en Quito del 24 al 26 de octubre, Rosalía Arteaga y Verónica Abad, estudiantes de la carrera de Gastronomía de la Universidad Técnica Particular de Loja (UTPL) obtuvieron el segundo lugar en la categoría Junior Académico. La propuesta presentada por el el equipo de competencias gastronómicas JAGUARES UTPL se basó en los productos de la región inspirados en los vestigios arqueológicos de la cultura MAYO CHINCHIPE del cantón Palanda; con un Cremoso de Café y chocolate al 60% y un bizcocho de banano y nibs de cacao como ejes principales en el postre de UTPL.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;Observatorio Turístico&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;strong&gt;31 de octubre de 2019&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/feriagastronomia.jpg" length="166955" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>OBSCULT UTPL conforma Comité Consultivo</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/obscult-utpl-conforma-comit%C3%A9-consultivo&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Con la presencia de los representantes del Municipio de Loja, Universidad Nacional de Loja, Alianza Francesa, Casa de la Cultura Ecuatoriana Núcleo de Loja, Ministerio de Cultura y Patrimonio y Consejo de Participación Ciudadana, el 29 de octubre se realizó la primera reunión para la conformación del Comité Consultivo con el que contará el Observatorio de Cultura UTPL para socializar y avalar las instancias que se investiguen referente a las industrias culturales de la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta primera fase se socializó la misión, visión, objetivos e indicadores culturales de la UNESCO que se utilizarán para el levantamiento de información del FIAVL 2019 en primera instancia con la intención de medir los procesos culturales en la ciudad a través del año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se entregó el borrador de la Carta de Intención con el objetivo de firmar un convenio interinstitucional con dichas instituciones para la conformación oficial del Comité Consultivo, esperando en la segunda reunión, poder socializar los resultados obtenidos de la recolección de datos que se realizará en el FIAVL de este año.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/comiteconsultivo_obscult_0.jpeg" length="75799" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>OBSCULT UTPL participa del I Congreso Mundial de Investigación en Artes del Espectáculo</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/obscult-utpl-participa-del-i-congreso-mundial-de-investigaci%C3%B3n-en-artes-del-espect%C3%A1culo&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Del 24 al 27 de octubre en Madrid se desarrolló el I Congreso Mundial de Investigación en Artes del Espectáculo del que participó nuestra Coordinadora del Observatorio Cultural, McS. Carla Saul García Marcelino, con el objetivo de afianzar conocimientos, crear redes de trabajo con las instituciones e industrias culturales mundiales y recoger aportes para la investigación en la que se encuentra el OBSCULT UTPL. Además de participar con una ponencia sobre “La contribución del FIAV para el desarrollo de la industria creativa local y creación de la carrera de Artes Escénicas UTPL”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este congreso tuvo la posibilidad de participar de ponencias como Theatre in the Rubbles por la Prof. Da. Jessica A. Kaahwa de la Universidad de Makerere, Uganda, en la que cuenta las experiencias del teatro en el África y su incidencia en el desarrollo social, convirtiéndose en la piedra angular del arte en este lugar. La ponencia sobre “Desafíos de las industrias culturales”, transformaciones, desbordamiento, innovación y perspectivas del Prof. D. José M. Álvarez-Monzoncillo, catedrático de Comunicación Audiovisual de la Universidad Rey Juan Carlos y Director del Grupo de Investigación INFOCENT, reflexiona sobre la importancia de rescatar herencia, valorar identidad y mantener viva una memoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Prof. Da. Lilliam Chacón Benavides, Decana de la Facultad de Artes Escénicas de la Universidad de las Artes de la Habana, en su ponencia “Cuerpo y/en movimiento, una mirada semioestética a tres piezas de la danza cubana”, afirma que la enseñanza artística en Cuba incentiva un pensamiento alto en el estudio universitario considerándolo un crecimiento personal. Estas experiencias, avalan la importancia de crear la Carrera de Artes Escénicas en Loja como medio de profesionalización artística en una ciudad que respira arte y cultura y que es sede de uno de los eventos culturales más importantes del país como lo es el FIAVL.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSCULT</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/congresomundial_obscult_0.jpeg" length="109029" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Delegación de estudiantes de gastronomía de la UTPL participan en concurso nacional de panadería y pastelería</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/delegaci%C3%B3n-de-estudiantes-de-gastronom%C3%ADa-de-la-utpl-participan-en-concurso-nacional-de-panader%C3%ADa-y&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El equipo de competencia “Los Jaguares”, conformado por cinco estudiantes de la titulación de gastronomía de la Universidad Técnica Particular de Loja, junto a su coach Chef Juan Andrés Padilla, participan el día de hoy en la “2da. Competencia nacional de pastelería y panadería”. &lt;br /&gt;
La temática a presentar es &lt;em&gt;&lt;strong&gt;“Palanda, tierra de sabores”&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; que está inspirada en productos de la zona como el café y el cacao. De esta manera, este dilecto equipo de competencia rinde tributo a nuestras culturas ancestrales a la vez que pone en valor los productos emblemáticos de la región.&lt;br /&gt;
Deseamos éxitos a los Jaguares y felicitamos su iniciativa de promover y poner en alto la gastronomía y productos tradicionales de la zona 7. &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://exposweet.com.ec/concurso.html&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;strong&gt; -Observatorio Turístico UTPL -&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
  25 de octubre de 2019&lt;/span&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Gastronomiaconcurso.jpeg" length="62536" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Grupos Focales Organizaciones Sociales ( Guayaquil) para evaluar nivel de implementación de Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/grupos-focales-organizaciones-sociales-guayaquil-para-evaluar-nivel-de-implementaci%C3%B3n-de-ley&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p style=&quot;text-align:justify; margin:0cm 0cm 0.0001pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:12px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Trebuchet MS,Helvetica,sans-serif;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:black&quot;&gt;Desarrollo de Grupos Focales con organizaciones de la sociedad civil, para recoger experiencias en el Taller : “Avances, limitaciones y desafíos en la implementación de la Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres” ,  con la idea de saber identificar su conocimiento de la ley, percepción sobre esta de conformidad a la ley, propuestas y avances con relación a la temática. &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>QAWAY</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/efd71604-27d5-4ead-9085-6a87dd4d6ff6.JPG" length="126728" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Grupos Focales Servidores Públicos Guayaquil para evaluar nivel de implementación de Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/grupos-focales-servidores-p%C3%BAblicos-guayaquil-para-evaluar-nivel-de-implementaci%C3%B3n-de-ley-org%C3%A1nica-de&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;div class=&quot;rtejustify&quot; style=&quot;font-style: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; word-spacing: 0px; -moz-text-size-adjust: auto; -webkit-text-stroke-width: 0px; text-decoration: none; font-family: Candara, Optima, sans-serif; font-size: 12pt; color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Lucida Sans Unicode,Lucida Grande,sans-serif;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: normal;&quot;&gt;Desarrollo de Grupos Focales con servidores públicos y organizaciones de la sociedad civil, para recoger experiencias en el Taller : “Avances, limitaciones y desafíos en la implementación de la Ley Orgánica de Prevención y Erradicación de Violencia contra las mujeres” ,  con la idea de saber identificar su conocimiento de la ley, percepción sobre esta de conformidad a la ley, propuestas y avances con relación a la temática. &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div id=&quot;x_Signature&quot; style=&quot;caret-color: rgb(0, 0, 0); color: rgb(0, 0, 0); font-family: Helvetica; font-size: 12px; font-style: normal; font-variant-caps: normal; font-weight: normal; letter-spacing: normal; orphans: auto; text-align: start; text-indent: 0px; text-transform: none; white-space: normal; widows: auto; word-spacing: 0px; -webkit-text-size-adjust: auto; -webkit-text-stroke-width: 0px; text-decoration: none;&quot;&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div id=&quot;x_Signature&quot;&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div&gt;
&lt;div style=&quot;font-family: Candara, Optima, sans-serif; font-size: 12pt; color: rgb(0, 0, 0);&quot;&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot; style=&quot;margin-top: 0px; margin-bottom: 0px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Lucida Sans Unicode,Lucida Grande,sans-serif;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height: normal;&quot;&gt;Este taller se realizó en la ciudad de Guayaquil con funcionarios públicos de instituciones como: Policía Nacional, Ministerio del Interior, Fiscalía, Ministerio de Educación.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align: start; text-indent: 0px;&quot;&gt; &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
 <author>QAWAY</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/eef60a4e-d408-498c-b207-b2dcee2c82d7.JPG" length="131106" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Participación en Congreso Internacional de Turismo</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/participaci%C3%B3n-en-congreso-internacional-de-turismo&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El docente de la titulacion de gastronomía de la UTPL, Chef Mauricio Artieda participa del 3er Congreso Internacional de Turismo y Negocios en calidad de ponente en el eje temático &quot;Tendencia y sostenibilidad del Turismo Gastronómico de Ecuador&quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Observatorio Turístico Región Sur del Ecuador expresamos nuestras felicitaciones  y auguramos exitos en su participación. &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=2698265390236164&amp;id=1559653117430736&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/chefMauricio.jpg" length="118204" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Fortalecimiento de política urbana</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/fortalecimiento-de-pol%C3%ADtica-urbana&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El 21 y 22 de octubre se lleva a cabo un encuentro para promover el intercambio de experiencias entre México, Ecuador y Alemania, en el marco del proyecto &quot;Cooperación Triangular&quot; en el que participan las docentes del Observatorio Galina Segarra, Mercedes Torres y Claudia González.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El objetivo de este importante encuentro es fortalecer la política urbana y de ordenamiento territorial para seguir apoyando la construcción de ciudades más equitativas, productivas y sostenibles en México y Ecuador. Forman parte las instituciones SEDATU México, MIDUVI Ecuador, Municipio de Loja, Municipio de Portoviejo, UTPL, GIZ México y GIZ Ecuador.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Tahoma,Geneva,sans-serif;&quot;&gt;OBSERVATORIO DEL TERRITORIO&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OTER</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/WhatsApp%20Image%202019-12-03%20at%2007.03.35.jpeg" length="162140" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Consejos para conducir en presencia de niebla</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/consejos-para-conducir-en-presencia-de-niebla&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Seguro te ha pasado que, mientras conduces, una espesa nubosidad dificulta el modo de conducción que llevas.&lt;br /&gt;
Tomando las medidas adecuadas, puedes llegar a casa seguro, y evitar dificultades en tu visibilidad por la niebla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisa el vídeo que hemos preparado para ti sobre esta temática en el siguiente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1cd0GvYnxD8&amp;feature=youtu.be&quot;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Sé prudente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/ConsejosConducirPresenciaNiela.PNG" length="303279" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Observatorio Turístico Región Sur del Ecuador amplía redes de cooperación</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/observatorio-tur%C3%ADstico-regi%C3%B3n-sur-del-ecuador-ampl%C3%ADa-redes-de-cooperaci%C3%B3n&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot; style=&quot;margin:0in 0in 8pt&quot;&gt;El Observatorio turístico de la Región Sur del Ecuador mantuvo reunión de trabajo con docentes de la carrera de turismo de la Universidad Técnica de Machala y la Cámara Provincial de Turismo de El Oro a fin de establecer alianzas que permitan ampliar redes de investigación y cooperación interinstitucional que coadyuven al desarrollo turístico sostenible de la zona. &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Machala.jpeg" length="161136" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Claves para controlar el estrés en el trabajo</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/claves-para-controlar-el-estr%C3%A9s-en-el-trabajo&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;¿Te has puesto a pensar que un gran porcentaje de nuestra vida transcurre mientras nos desenvolvemos laboralmente? &lt;strong&gt;El trabajo nos permite el desarrollo profesional&lt;/strong&gt; y económico y &lt;strong&gt;constituye una meta a alcanzar en nuestros planes personales&lt;/strong&gt;, pero, ¿si pasamos gran parte de nuestro día en el trabajo y jornadas con excesos o actividades bajo presión puede tener efectos en nuestra salud?&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;strong&gt;Francisco Díaz Bretones, profesor titular de la Universidad Granada en España&lt;/strong&gt; experto enfocado en salud y bienestar en las organizaciones y salud mental en el trabajo, quien &lt;strong&gt;visitó la UTPL por invitación del &lt;a href=&quot;https://investigacion.utpl.edu.ec/es/observatorios/obastal&quot;&gt;Observatorio de Drogas y Salud Mental&lt;/a&gt;,&lt;/strong&gt; de la &lt;strong&gt;carrera de &lt;a href=&quot;https://inscripciones.utpl.edu.ec/psicologia-clinica&quot;&gt;Psicología Clínica&lt;/a&gt;,&lt;/strong&gt; durante la conferencia dictada a los trabajadores y docentes de la Universidad Técnica Particular de Loja sobre estrés laboral, compartió algunas recomendaciones para disminuir los efectos que produce el estrés. &lt;a href=&quot;https://noticias.utpl.edu.ec/claves-para-controlar-el-estres-en-el-trabajo&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/obastal-pautas-para-sobrellevar-estres-laboral-utpl.jpg" length="952713" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Marcha Mundial por el Clima </title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/marcha-mundial-por-el-clima&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Observatorio de Conflictos Socioambientales (Obsa), participó en la Marcha mundial por el clima como llamado a la conciencia ambiental por el cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La marcha mundial por el clima, en cifras:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;UNOS 7,6 MILLONES DE PERSONAS&lt;br /&gt;
6.135 ACCIONES&lt;br /&gt;
185 PAÍSES&lt;br /&gt;
73 SINDICATOS&lt;br /&gt;
3.024 COMERCIOS&lt;br /&gt;
820 ORGANIZACIONES&lt;br /&gt;
8.583 WEBS&lt;br /&gt;
Fuente: &lt;a href=&quot;https://globalclimatestrike.net/&quot;&gt;https://globalclimatestrike.net/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/71003857_2650864828364135_3444194326895132672_n.jpg" length="67071" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Conferencia de Incentivos Tributarios y Glosas</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/conferencia-de-incentivos-tributarios-y-glosas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot; style=&quot;margin:0cm 0cm 8pt; margin-right:0cm; margin-left:0cm&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:12pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background:white&quot;&gt;&lt;span style=&quot;line-height:19.5pt&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Times New Roman&quot;,serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Calibri&quot;,sans-serif&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#555555&quot;&gt;El 18 de septiembre, en el auditorio de la Cámara de Comercio se dieron cita 43 empresarios de la ciudad de Loja con el fin de &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family:&quot;Calibri&quot;,sans-serif&quot;&gt;participar en el taller de Incentivos Tributarios y Glosas&lt;span style=&quot;color:#555555&quot;&gt;, organizado por el Observatorio Empresarial, en este taller contamos con la colaboración de funcionarios del Servicios de Rentas Internas, quienes informaron a los empresarios de los incentivos tributarios vigentes, así como la forma correcta de &lt;/span&gt;reflejadas en sus declaraciones de impuestos, las transacciones económicas realizadas por los sujetos pasivos. &lt;span style=&quot;color:#555555&quot;&gt;como el fin de evitar de que una empresa entre en un proceso de glosa.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSEMP</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/WhatsApp%20Image%202019-09-18%20at%209.21.56%20PM%20%281%29.jpeg" length="116468" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Taller de Finanzas Corporativas</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/taller-de-finanzas-corporativas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El 6 de septiembre, en el laboratorio LIID de la UTPL se dieron cita 25 empresarios de la ciudad de Loja con el fin de participar en el primer taller de Finanzas Corporativas, organizado por el Observatorio Empresarial, el taller tenía como objetivo dar a conocer las herramientas gerencias de diagnóstico financiero básico y planeación financiera básica, para una mejor toma de decisiones a nivel de operaciones inversiones y financiamiento.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSEMP</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Finanzas%20taller%20vf.jpg" length="638354" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Consejos para conducir en un día lluvioso</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/consejos-para-conducir-en-un-d%C3%ADa-lluvioso&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Ante la presencia de lluvia, la superficie del pavimento se vuelve resbaladiza, se reduce la visibilidad y suele aumentarse el tránsito vehicular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, maneja con precaución y respeta los pasos peatonales. Recuerda que los viandantes son más vulnerables a la lluvia que tú como conductor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisa el vídeo que hemos preparado para ti en el siguiente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=5hueKRzelHQ&amp;feature=youtu.be&quot;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/ConsejosConducirDiaLluvioso.PNG" length="327791" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Sistema de Conteo Vehicular de la UTPL</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/sistema-de-conteo-vehicular-de-la-utpl&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;¿Conoces las tareas que realiza el &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Obs_trafic_UTPL&quot;&gt;Observatorio de Ingeniería de Tráfico y Seguridad Vial&lt;/a&gt; de la &lt;a href=&quot;https://www.utpl.edu.ec/&quot;&gt;UTPL&lt;/a&gt;?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante visión artificial, se obtienen datos como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class=&quot;rteindent1&quot;&gt;&lt;li&gt;Número de vehículos por sentido de circulación.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Tipología vehicular: livianos, medianos y pesados.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Velocidad de circulación. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentra más detalles en el &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=2-IsNiNvDCI&amp;feature=youtu.be&quot;&gt;vídeo&lt;/a&gt; que hemos preparado para ti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reduce la velocidad en zonas escolares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/SistemaConteoVehicular.PNG" length="220895" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>PrayForAmazonía</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/prayforamazon%C3%ADa&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;EL pulmón de nuestra Tierra, sufre un grave desastre ambiental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brasil y Bolivia son los países más afectados, sin embargo, ignorar este hecho puede traer secuelas a nivel mundial, puesto que la selva amazónica produce el 20% del oxígeno del mundo. El Amazonas representa el 10% de la reserva mundial de carbono almacenado, 350 grupos indígenas, 2.200 especies marinas, y esto constituye 6,7 millones de km de bosque.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el OBSA llamamos a la consciencia, protección y recuperación de nuestra naturaleza. &lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/obsautpl/&quot;&gt;Ver más &lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/%23PrayForAmazon%C3%ADa_0.jpg" length="98754" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Encuentro Andino de Paz</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/encuentro-andino-de-paz&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Un congreso que tiene como propósito: “Fortalecer los procesos de investigación relacionados con las lenguas indígenas,como sustento para la creación de propuestas, documentos y materiales educativos, dedicados a la formación y enseñanza de lenguas indígenas, en perspectivas de la construcción de políticas de protección de las lenguas de las nacionalidades y pueblos”&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/obsautpl/posts/2596417317142220?__xts__[0]=68.ARBfYQPT67PLg6w4W2ZJAEtW_bn7iJ-L5_sa6rfmKt1A8QN7QBmu2qK7GE4OigshKhRmyMesmJ1W4wiMg1MSZ9REOIKPEb_dpjbAanSupASF_h5nBwHbKX9NDL0o65n03jc7roAs2WM2vvvkw6pLQFkmDMocTojo-XQ7Y--qs8f-5l1BjbiD8YZy24_jy4Otjzsh8nOQpeF1Sb_DaHZWxIZQs0I-2DJATPs4oHzONCFRLsa1pbjcPwnoGGH4Fcr7uP2ma_4yaYpYE0EqNyMpcAJWyOdfcp-JQF9rBtfDji_8JAAcLbjPgFfskq2l-9DUUX-Mb-Lq1wAf3c5qMi0Rnrm6tDXikwYLrPXXWud1MnEgl-2x_sRCnSzlB4PJ1sKb3JQmGJvjVV8QalDdB7qojdVQlLcyI86tbdRU11G642uUi1LzIHLtsP2N9_A9Bc03xhVJQk3cXP9UCDNsxOSCdgFJbgWq44XtsVmyp3fiHYdir-lvBDZpczQhk1Yf&amp;__tn__=-R&quot;&gt;ver mas...&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/68752595_1319710784868986_8054856931925295104_o.jpg" length="117571" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Consejos para conducir en un día soleado</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/consejos-para-conducir-en-un-d%C3%ADa-soleado&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Conducir durante un día soleado puede representar un problema si no se toman las precauciones debidas.&lt;br /&gt;
Usa camisas de manga larga y protector solar para evitar quemaduras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisa el vídeo que hemos preparado para ti en el siguiente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=FtHnGv97zfk&amp;feature=youtu.be&quot;&gt;enlace&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/ConsejosConducirDiaSoleado.PNG" length="281510" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Presentación del primer boletín estadístico de indicadores de alojamiento, Junio 2019</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/presentaci%C3%B3n-del-primer-bolet%C3%ADn-estad%C3%ADstico-de-indicadores-de-alojamiento-junio-2019&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El Observatorio Turístico Región Sur del Ecuador de la Universidad Técnica Particular de Loja - UTPL entregó al alcalde Jorge Bailón el primer boletín estadístico de indicadores de alojamiento del mes de junio 2019. &lt;a href=&quot;https://m.facebook.com/story.php?story_fbid=2497022743903371&amp;id=1423006404638349&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/presentacion_primer_bolet%C3%ADn.jpeg" length="132992" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Socialización de la Metodología aprender a crecer</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/socializaci%C3%B3n-de-la-metodolog%C3%ADa-aprender-crecer&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;El lunes 22 de julio, se dieron cita empresarios de la ciudad de Loja con el fin de participar en la Socialización de la Metodología Aprender a Crecer, organizado por el Observatorio Empresarial, esta metodología tiene como objetivo identificar la problemática de las empresas (micro y pequeña), definir equipos de trabajo para trabajar en conjunto con un coaching y desarrollar las capacidades requeridas y necesarias para ser sostenibles en el tiempo.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSEMP</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Metodolog%C3%ADa%20aprender%20a%20crecer%202.jpg" length="71323" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Calibración del Sistema de Conteo Vehicular</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/calibraci%C3%B3n-del-sistema-de-conteo-vehicular&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El día 17 de julio se realizó una calibración de los datos obtenidos con el sistema de conteo de vehículos del &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/ObservatorioIngenieriaTrafico/&quot;&gt;Observatorio de Ingeniería de Tráfico y Seguridad Vial&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://www.utpl.edu.ec/&quot;&gt;UTPL&lt;/a&gt;, con el apoyo de un contador neumático, en la vía Loja-Zamora.&lt;br /&gt;
El contador neumático permite obtener los datos de número, tipología y velocidad de cada vehículo, que se comparan con los obtenidos por el contador del Observatorio, y se corrigen en caso de ser necesario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisa el post en nuestra &lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/398905134295315/posts/446275082891653/?sfnsn=mo&quot;&gt;página oficial&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maneja con precaución.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/CalibracionContador.PNG" length="546961" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Taller &quot; Impacto, avances y desafíos de la Ley Orgánica Integral para la Prevención y Erradicación contra la Violencia a las mujeres&quot; </title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/taller-impacto-avances-y-desaf%C3%ADos-de-la-ley-org%C3%A1nica-integral-para-la-prevenci%C3%B3n-y-erradicaci%C3%B3n&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;&lt;span aria-live=&quot;polite&quot; class=&quot;fbPhotosPhotoCaption&quot; data-ft=&quot;{&quot;tn&quot;:&quot;K&quot;}&quot; id=&quot;fbPhotoSnowliftCaption&quot; tabindex=&quot;0&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hasCaption&quot;&gt;Taller &quot; Impacto, avances y desafíos de la Ley Orgánica Integral para la Prevención y Erradicación contra la Violencia a las mujeres&quot; &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;a href=&quot;https://eventos.utpl.edu.ec/taller-leyorganica&quot;&gt; &lt;/a&gt;&lt;span aria-live=&quot;polite&quot; class=&quot;fbPhotosPhotoCaption&quot; data-ft=&quot;{&quot;tn&quot;:&quot;K&quot;}&quot; id=&quot;fbPhotoSnowliftCaption&quot; tabindex=&quot;0&quot;&gt;&lt;span class=&quot;hasCaption&quot;&gt;&lt;a data-lynx-mode=&quot;asynclazy&quot; data-lynx-uri=&quot;https://l.facebook.com/l.php?u=https%3A%2F%2Feventos.utpl.edu.ec%2Ftaller-leyorganica%3Ffbclid%3DIwAR3TzNINraNoaBnPmbY2WCeYGh-ItqOz5y3oCN6n3QXnTYYEp_jhae-sX1o&amp;h=AT2x3-p7jf4VyNK3cDq0fuky9gSBKiHDoZH4Kqxq_0JWCHiiEOa7O_aVCMQE8BrKyzFe-QLEbBFY2gW4h0wqoeDBL7D4_lckGM1QSIGtv-yRntf7cTxcgHie6WpYu7VHDcTZLabWntYt&quot; href=&quot;https://eventos.utpl.edu.ec/taller-leyorganica?fbclid=IwAR3TzNINraNoaBnPmbY2WCeYGh-ItqOz5y3oCN6n3QXnTYYEp_jhae-sX1o&quot; rel=&quot;nofollow noopener&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span&gt;https://&lt;/span&gt;&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;&lt;span&gt;eventos.utpl.edu.ec/&lt;/span&gt;&lt;wbr&gt;&lt;/wbr&gt;taller-leyorganica&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>QAWAY</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/67342496_1293929197447145_4716993376665206784_o.jpg" length="69185" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Primer taller de financiamiento en el Mercado de Valores para pequeñas, medianas y grandes empresas</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/primer-taller-de-financiamiento-en-el-mercado-de-valores-para-peque%C3%B1as-medianas-y-grandes-empresas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;display: none;&quot;&gt; &lt;/span&gt;El jueves 18 de julio, se dieron cita más de 50 empresarios de la ciudad de Loja en el centro de convenciones de la UTPL con el fin de para participar en el   primer Taller de financiamiento en el Mercado de Valores para pequeñas, medianas y grandes empresas, organizado por el Observatorio Empresarial de la UTPL la Bolsa de Valores de Quito y la Cámara de Comercio de Loja. Se contó con la presencia de Casas de Valores Picaval, Vectorglobal Wmg y ASOCAVAL.&lt;br /&gt;
Además, se reconoció la trayectoria de la Industria Lojana de Especerias ILE C.A en el Mercado de Valores, la Dra. Amada Godoy, presidenta, compartió su experiencia y el logro alcanzado en el mercado por tres ocasiones con la emisión de obligaciones y de papel comercial que han sido todo éxito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/sites/default/files/BVQ_%202019.pdf&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;/sites/default/files/BVQ_%202019.pdf&quot;&gt;&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/default/files/pdf-icono.png&quot; style=&quot;width: 45px; height: 48px;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
 &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSEMP</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Reconocimiento%20ILE.jpg" length="91997" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Recomendaciones de conducción en presencia de baches</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/recomendaciones-de-conducci%C3%B3n-en-presencia-de-baches&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Los baches no son las únicas fallas sobre la carreteras, pero sí aquellas que presentan una mayor complicación para los conductores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, te presentamos algunos consejos para evitar inconvenientes durante tu conducción en caso de presencia de baches. &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/RecomendacionesBaches.png" length="221619" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>¿Cómo se producen los baches?</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/%C2%BFc%C3%B3mo-se-producen-los-baches&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Los baches no son las únicas fallas sobre la carreteras, pero sí aquellas que presentan una mayor complicación para los conductores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maneja con precaución, sobre todo en la época de invierno, que es la temporada en la que representan un mayor riesgo. &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/ComoSeProducenBaches.png" length="230325" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>¿Para qué se realiza un aforo vehicular?</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/%C2%BFpara-qu%C3%A9-se-realiza-un-aforo-vehicular&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Anteriormente te habíamos comentado sobre lo que es un aforo vehicular, pero ¿de qué manera se usan los datos obtenidos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación te presentamos uno de esos usos: diseño de carreteras para todo tipo de vehículos.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/ParaQueRealizaAforo.png" length="110267" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Objetivos del Observatorio de Ingeniería de Tráfico</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/objetivos-del-observatorio-de-ingenier%C3%ADa-de-tr%C3%A1fico&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;¿Cuáles son los objetivos que persigue el Observatorio de Ingeniería de Tráfico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación te los presentamos.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/QueEsOIT.png" length="128134" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Lanzamiento del Observatorio de Comunicación UTPL</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/lanzamiento-del-observatorio-de-comunicaci%C3%B3n-utpl&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;En el centro regional Quito de la Universidad Técnica Particular de Loja se realizó el lanzamiento del Observatorio de Comunicación UTPL que tiene como objetivo investigar el funcionamiento de la estructura mediática y los contenidos que son producidos por los medios; la gestión de la comunicación estratégica; y, cómo están preparadas las nuevas generaciones en relación al uso de la tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este Observatorio forma parte de la iniciativa &lt;a href=&quot;https://smartland.utpl.edu.ec/&quot;&gt;Smartland&lt;/a&gt; que trabaja como una plataforma de datos para la preservación del conocimiento de libre acceso, sistemas de monitoreo, modelo de predicción para mejorar la gestión del territorio y fortalecer las capacidades y potencialidades ciudadanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Treinta y tres investigadores que forman parte de &lt;a href=&quot;https://observacomutpl.ec/grupos-de-investigacion/&quot;&gt;cinco grupos de investigación&lt;/a&gt; impulsan este espacio con el estudio de problemas relacionados con los medios de &lt;em&gt;comunicación&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBC</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/presentacion-observatorio-CRQ.jpg" length="68196" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>¿Qué es SmartLand?</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/%C2%BFqu%C3%A9-es-smartland&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Ingeniería de Tráfico y Seguridad Vial forma parte de la red de Observatorios del proyecto SmartLand &lt;a href=&quot;https://www.utpl.edu.ec/&quot;&gt;UTPL&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, te contamos más sobre esta iniciativa que impulsa la conversión de las ciudades en ciudades inteligentes. &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/QueEsSmartland2.png" length="109434" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Uso del cinturón de seguridad</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/uso-del-cintur%C3%B3n-de-seguridad&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El cinturón de seguridad es el mejor método de protección de pasajeros inventado en el siglo XX. ¡Úsalo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentra el vídeo que hemos realizado para ti, sobre el &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=zk4b28cpS5A&amp;feature=youtu.be&quot;&gt;uso del cinturón de seguridad&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/CinturonSeguridad.PNG" length="425955" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>¿Sabías que? Vehículos de gran tamaño</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/%C2%BFsab%C3%ADas-que-veh%C3%ADculos-de-gran-tama%C3%B1o&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;La razón por la cual no ves vehículos de gran tamaño en tus viajes cotidianos es porque tienen prohibida su circulación, a menos que deban realizar trabajos de interés nacional. &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/SabiasQueRuedasAcero.png" length="945602" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Historia del semáforo</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/historia-del-sem%C3%A1foro&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Durante el siglo pasado, cuando los automóviles se volvieron populares, surgió un conflicto entre conductores y peatones por el derecho de vía. Esto se resolvió con la invención del semáforo. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mira el vídeo que preparamos para ti sobre la Historia del Semáforo en el siguiente &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DoofpWa0HU8&amp;feature=youtu.be&quot;&gt;enlace&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/HistriaSemaforoMiniatura.PNG" length="394091" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Monitoreos Participativos  Comunitarios</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/monitoreos-participativos-comunitarios&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El Observatorio de Conflictos Socioambientales, con la activa participación de los miembros de la junta de agua y comunidad en general, realizaron Monitoreos participativos comunitarios de la calidad de agua, mediante macro invertebrados bénticos, en los barrios El Pincho, Los Encuentros y Jardines del Cóndor, pertenecientes a la parroquia Los Encuentros del Cantón Yantzaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/obsautpl/posts/2452314738219146?__tn__=-R&quot;&gt;Ver mas...&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/monitoreo.jpg" length="180984" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Curso de Formación Docente &quot;Economía Urbana: aproximación a la ciudad, su papel en el desarrollo y su ordenación desde la geografía económica&quot;</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/curso-de-formaci%C3%B3n-docente-econom%C3%ADa-urbana-aproximaci%C3%B3n-la-ciudad-su-papel-en-el-desarrollo-y-su&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Del 18 al 26 de mayo del 2019, visita la UTPL el PhD. Fernando Rubiera Morollón, catedrático de la Universidad de Oviedo (España). Desde el Observatorio Regional se gestionó varias actividades en torno a la temática del Proyecto de Investigación: &quot;Caracterización de ciudad inteligente y su potencial para la generación de empleo creativo en el cantón Loja&quot;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se contó con la participación de 35 personas; entre ellas docentes de los Departamentos de Economía – Arquitectura – Ciencias Naturales y funcionarios del Ilustre Municipio de Loja – SENPLADES.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>REGIOBS</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Taller_Rubiera_0.jpeg" length="185535" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Café científico &quot;Ciudades y Desarrollo”</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/caf%C3%A9-cient%C3%ADfico-ciudades-y-desarrollo%E2%80%9D&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Con el própósito de establecer un diálgo acerca de las aglomeraciones y crecimientos urbanos sobre la planificación de la ciudades y la repercusión en la calidad de vida de sus habitantes, se desarrolló este café científico, cuyos invitados panelistas fueron: PhD. Fernando Rubiera M. (Universidad de Oviedo (España)) – PhD. Luis Quintana Romero (UNAM (México)) – Econ. Víctor Pucha (Municipio de Loja).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Participaron 35 personas, entre Docentes del Departamento de Arquitectura y Economía, invitados de Instituciones Públicas y Privadas como: Municipio de Loja, Cámara de Industrias, Gobernación de Loja, Asociación de Administradores Públicos.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>REGIOBS</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Cafe_cientifico.jpeg" length="164824" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Conferencia Magistral en el Encuentro de Ciudades Creativas</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/conferencia-magistral-en-el-encuentro-de-ciudades-creativas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Desde México recibimos la visita a la UTPL del PhD. Luis Quintana Romero con el objetivo de brindar una conferencia Magistral en el &lt;em&gt;Encuentro de Ciudades Creativas&lt;/em&gt;, organizado por el Departamento de Relaciones Interinstitucionales de la UTPL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el Observatorio Regional se gestionó varias actividades entorno a la temática del Proyecto de Investigación; en este Encuentro, el Dr. Quintana participó además como panelista en la mesa de trabajo &quot;Creatividad, Cultura y Desarrollo&quot;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>REGIOBS</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Magistral_Luis_Quintana.jpg" length="103642" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Tipo de tráfico permitido en Ecuador</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/tipo-de-tr%C3%A1fico-permitido-en-ecuador&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;El Ministerio de Transporte y Obras Públicas (&lt;a href=&quot;https://www.obraspublicas.gob.ec/&quot;&gt;MTOP&lt;/a&gt;) permite la circulación de varios tipos de vehículos con distintas características de longitud y peso en nuestro país. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, te presentamos esta clasificación.&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/TipoTraficoEcuador.png" length="205872" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>¿Por qué es necesaria la información del tráfico de vehículos?</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/%C2%BFpor-qu%C3%A9-es-necesaria-la-informaci%C3%B3n-del-tr%C3%A1fico-de-veh%C3%ADculos&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;En un diseño vial es fundamental la información del tránsito de vehículos, pero, ¿de qué manera esta información ayuda a obtener un diseño funcional de carreteras?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, te contamos un poco...&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OSEVI</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/PorQueNecesariaInfoTrafico.png" length="440626" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Soluciones de diseño urbano para barrios periféricos se plantean en la UTPL</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/soluciones-de-dise%C3%B1o-urbano-para-barrios-perif%C3%A9ricos-se-plantean-en-la-utpl&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Expertos de México, Alemania, Perú y Colombia son parte del segundo Taller Urbano Internacional que se desarrolla del 15 al 18 de abril, para planificar alternativas de mejoras en los barrios de Loja, u&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;n espacio para proponer ideas de diseño urbano y plantear soluciones en los barrios periféricos del cantón Loja.&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;El evento, que se realiza por segundo año consecutivo, es liderado por la UTPL con el apoyo de la Cooperación Alemana GIZ, el GAD Municipal de Loja, Observatorio de Territorio-UTPL  y SmartLand.  En esta edición el eje central es la intervención de espacios públicos y áreas verdes, proponiendo medidas de adaptación al cambio climático. &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;&lt;span&gt;En este taller participan expertos, estudiantes de arquitectura de la UTPL, Universidad Internacional del Ecuador, y para plantear alternativas de mejoras en barrios y crear un proyecto que solucione la calidad de vida de sus habitantes, de acuerdo a sus necesidades. &lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Tahoma,Geneva,sans-serif;&quot;&gt;&lt;strong&gt;OBSERVATORIO DEL TERRITORIO&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OTER</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/taller.jpg" length="190968" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>2DO TALLER URBANO INTERNACIONAL LOJA 2019</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/2do-taller-urbano-internacional-loja-2019&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;En un esfuerzo conjunto entre el GAD-Loja, GIZ,  UTPL, el Observatorio de Territorio UTPL  y la Inicitaiva SmartLand, invitan cordialmente a interesados a participar del  Segundo Taller Urbano Internacional, el cual tiene como objetivo generar ideas y propuestas de diseño urbano para barrios sostenibles (ecobarrios) en diez barrios urbanos periféricos de Loja.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;En este evento se generará un espacio innovador y creativo para plantear soluciones a sectores periféricos teniendo como eje central las intervenciones basadas en la naturaleza, tomando en consideración posibles corredores verdes urbanos y el rol de los espacios públicos y áreas verdes como parte de las conexiones de biodiversidad, así como medidas de adaptación al cambio climático.&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Las inscripciones están Listas y lo puedes hacer en este link.&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;https://smartland.utpl.edu.ec/loja2030/eventos/taller-urbano-internacional-2019&quot;&gt;http://smartland.utpl.edu.ec/loja2030/eventos/taller-urbano-internacional-2019&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;rtecenter&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-size:11px;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Tahoma,Geneva,sans-serif;&quot;&gt;OBSERVATORIO DEL TERRITORIO&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OTER</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Invitacion%201_0.png" length="717314" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Presentación de plataforma de indicadores de alojamiento Loja</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/presentaci%C3%B3n-de-plataforma-de-indicadores-de-alojamiento-loja&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;La UTPL presentó una app web para el monitoreo de indicadores hoteleros en Loja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El contar con datos estadísticos fiables del destino, permitirá establecer un marco de referencia al servicio de la gestión turística, pues, tanto el sector público, como el sector privado, tendrá la posibilidad de crear sinergias y establecer estrategias que permitan mejorar la competitividad del territorio. &lt;a href=&quot;https://dialoguemos.ec/2019/04/la-utpl-presento-una-app-web-para-el-monitoreo-de-indicadores-hoteleros-en-loja/&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBTUR</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/app%20web%20presentaci%C3%B3n.jpeg" length="85888" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Laboratorios de fabricación digital en Ecuador para arquitectura</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/laboratorios-de-fabricaci%C3%B3n-digital-en-ecuador-para-arquitectura&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;La necesidad del hombre por sobrevivir en su entorno, lo ha convertido en un creador de recursos por excelencia; y para desarrollar este proceso, los laboratorios de producción dotados de materiales y equipos de calidad, así como el uso de tecnología de punta, juegan un rol trascendental en pleno siglo XXI. Las nuevas generaciones, preparadas para asumir más retos y cambios,  demandan de nuevas investigaciones, descubrimientos y creaciones; por ello, los centros universitarios –como núcleos para la generación y transferencia de conocimiento– proporcionan a estudiantes y docentes los recursos necesarios para concretar ideas, ejecutarlas y vincularlas con la sociedad. &lt;a href=&quot;https://noticias.utpl.edu.ec/laboratorios-de-fabricacion-digital-en-ecuador-para-arquitectura&quot;&gt;Leer más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>FABLAB</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/fab-labimg-1.png" length="219896" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Participación en Foro organizado por la Asociación de Cámaras de la producción de Loja</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/participaci%C3%B3n-en-foro-organizado-por-la-asociaci%C3%B3n-de-c%C3%A1maras-de-la-producci%C3%B3n-de-loja&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;En marzo del 2019 el Phd. Ronny Correa, director del Departamento de Economía y miembro del equipo del Observatorio Regional participó en el Foro organizado por la Asociación de Cámaras de la Producción de Loja; como ponente, con el tema &lt;em&gt;&quot;Economía y Empleo en cantón Loja&quot;; &lt;/em&gt;en dicha presentación el dr. Correa expuso acerca de la contribución a la producción de las actividades económicas y las condiciones de empleo del cantón Loja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;/sites/default/files/Foro_Loja_Productiva-comprimido.pdf&quot;&gt;Ver más &lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;/sites/default/files/pdf-icono.png&quot; style=&quot;width: 45px; height: 48px;&quot; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>REGIOBS</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Conferencia_Ronny.jpg" length="82822" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>El futuro del periodismo sigue siendo contar buenas historias</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/el-futuro-del-periodismo-sigue-siendo-contar-buenas-historias&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;Durante años el periodismo ha pensado y ha producido en función de las plataformas, primero para el papel, luego para la radio, posteriormente para la televisión, y desde hace un par de décadas para Internet. &lt;a href=&quot;https://medialab.utpl.edu.ec/el-futuro-del-periodismo-sigue-siendo-contar-buenas-historias/&quot;&gt;Leer más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>MEDIALAB</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/medialab_noticia.jpg" length="67668" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>UTPL instaura el primer observatorio de consumo de drogas del Ecuador</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/utpl-instaura-el-primer-observatorio-de-consumo-de-drogas-del-ecuador&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-size:14px;&quot;&gt;En el 2013 nace el grupo de investigación ALLIKAY, formado por docentes de las carreras de &lt;a href=&quot;https://inscripciones.utpl.edu.ec/psicologia-clinica&quot;&gt;Psicología Clínica&lt;/a&gt; , &lt;a href=&quot;https://inscripciones.utpl.edu.ec/presencial/medicina&quot;&gt;Medicina&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://inscripciones.utpl.edu.ec/presencial/biologia&quot;&gt;Biología&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://inscripciones.utpl.edu.ec/presencial/computacion&quot;&gt;Computación&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;https://inscripciones.utpl.edu.ec/presencial/comunicacion&quot;&gt;Comunicación&lt;/a&gt; de la UTPL, quienes apoyados de  un sistema recolector de datos a través de una batería de test (conjunto de test) y con el apoyo de docentes investigadores de la &lt;a href=&quot;https://www.usal.es/&quot;&gt;Universidad de Salamanca&lt;/a&gt;, quienes fusionaron sus conocimientos para poder analizar la situación de las comunidades estudiantiles universitarias del Ecuador en cuanto al consumo de alcohol y otras sustancias psicotrópicas. &lt;a href=&quot;https://noticias.utpl.edu.ec/utpl-instaura-el-primer-observatorio-de-consumo-de-drogas-del-ecuador&quot;&gt;Ver noticia&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBASTAL</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/obastal-primer-observatorio.jpg" length="545846" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Dia Internacional de las Poblaciones Indigenas</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/dia-internacional-de-las-poblaciones-indigenas&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p&gt;La Constitución de la República del Ecuador del 2008 reconoce y garantizará a las comunas, comunidades, pueblos y nacionalidades indígenas entre otros:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conservar y promover sus prácticas de manejo de la biodiversidad y de su entorno natural. EL Estado establecerá y ejecutará programas, con la participación de la comunidad, para asegurar la conservación y utilización sustentable de la biodiversidad&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/obsautpl/photos/a.1758479527602674/2023875354396422/?type=3&amp;__tn__=-R&quot;&gt;ver mas...&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>OBSA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/dia%20internacional.jpg" length="65062" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Inteligencia artificial al servicio del aprendizaje</title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/inteligencia-artificial-al-servicio-del-aprendizaje&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Las tecnologías de cada época han sido adaptadas por los educadores a sus buenas prácticas y estrategias didácticas para la enseñanza. En nuestra era, dominada por las redes de información, vemos cada día como muchos de los insumos e instrumentos comunes del hogar, del transporte, del trabajo, son capaces de actuar de forma autónoma y aprender de nuestro diario actuar. Estos dispositivos se van convirtiendo poco a poco en parte de nuestra cotidianidad, evolucionando gracias al fenómeno denominado internet de las cosas (IoT) y algoritmos de inteligencia artificial. &lt;a href=&quot;https://culturacientifica.utpl.edu.ec/2018/05/inteligencia-artificial-al-servicio-del-aprendizaje/&quot;&gt;Leer más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>LABIA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/Informatica-2.jpg" length="60845" type="image/jpeg" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
 <item> <title>Edificio de prototipos, abriendo puertas a la innovación </title>
 <link>&lt;a href=&quot;/es/edificio-de-prototipos-abriendo-puertas-la-innovaci%C3%B3n&quot;&gt;Ver más&lt;/a&gt;</link>
 <description>&lt;p class=&quot;rtejustify&quot;&gt;Con la presencia de la comunidad universitaria, autoridades, empresarios locales y medios de comunicación, se presenta el Edificio de Prototipos, cuyo espacio se encuentra destinado para que la empresa, el estado y la sociedad puedan encontrarse y buscar soluciones a problemas reales, generando un mayor desarrollo del entorno. &lt;a href=&quot;http://noticias.utpl.edu.ec/edificio-de-prototipos-abriendo-puertas-a-la-innovacion&quot;&gt;Leer más&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
 <author>CADCAM, CDD, DYCA, DYTA, FABLAB, LABIA, LABPROTEL, LERAP, LIID, MEDIALAB, PPA</author>
 <enclosure url="https://investigacion.utpl.edu.ec/sites/default/files/laboratoriodeprototipos.png" length="890443" type="image/png" />
 <source url="https://investigacion.utpl.edu.ec/es/novedades.xml">Boletín</source>
</item>
</channel>
</rss>
